<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[海岩咖啡的部落格]]></title>
  <link href="pishilong.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="pishilong.com/"/>
  <updated>2021-03-01T18:31:51+08:00</updated>
  <id>pishilong.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[海岩咖啡,皮诗龙]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大智若愚]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/da-zhi-ruo-yu"/>
    <updated>2016-05-10T10:46:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/da-zhi-ruo-yu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>所谓大智若愚，真是一件境界很高的事情。</p>

<p>个人以为，“愚”字不是“愚钝”，更不是“愚蠢”，而是最终表现出来的“简明”和“朴素”。</p>

<p>昨天和李总讨论到“大智若愚”，说巴菲特的投资很简单，就是整天去超市看现实情况，并不需要复杂的数理金融知识，不需要大数据，更多需要的其实是坚忍和持有的耐心。</p>

<p>割裂地看，确实很简单，天天去超市围观，多么简单！但是完整地看，他能够坚持和贯彻这个行动方案，是因为他拨开云雾，看到了事情的本质，这需要多大的智慧。</p>

<p>所以，“大道至简”，“大智若愚”实际上是一件完整的事情，“若愚”的前提是要有“大智”，深入浅出，透彻地分析问题，最终形成一个“简明”“高效”的解决方案，不需要花里胡哨，不需要复杂，解法要足够简单直接。</p>

<p>又回到“第一原理”，深挖，深挖，挖到本质！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[领域建模的定义]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/definition-of-domain"/>
    <updated>2016-03-01T13:31:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/definition-of-domain</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><code>领域建模</code>是一个动词，扩展开的话就是<code>针对领域知识进行建模工作</code>，那么其输入就是<code>领域知识</code>，输出是<code>模型</code>，过程是<code>构建</code>。</p>

<p>对于<code>领域知识</code></p>

<p>来源于领域专家，在云程系统中，就是教研团队，他们对试题的理解，对知识的理解，以及对整个产品的构想，如何使用试题、知识。</p>

<p>对于<code>模型</code>：</p>

<p><code>模型</code>是一种简化，它对现实进行阐述，只是抽象出与解决手头问题有关的方面而忽略掉无关的细节问题。</p>

<p>综上，<code>领域建模</code>是基于<code>特定目标</code>对<code>领域知识</code>进行的<code>严格组织</code>与<code>选择性抽象</code>，简化知识，以便了解信息的含义并聚焦于问题本身。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[跃迁]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/yue-qian"/>
    <updated>2015-12-03T19:30:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/yue-qian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>当然，一切的前提，是需要有足够的愿景和决心，真真正正想去改变自己的轨道。</p>

<p>就像电子依照既定的轨道围绕原子核进行周而复始，万年不变的运动，所有的人也有属于自己的生活轨道。</p>

<p>有的会满足于现状，就在这个轨道里过一辈子，自然很好。</p>

<p>对于普通的人来说，朝九晚五，娶妻生子，房子车子，就是一生的全部，很幸福；
各种二代，官二代也好，富二代也好，出生就含着金钥匙，在父辈或者圈子的推动下，依旧做富人、公子哥，就是一生的全部，也很幸福；
对于有特殊追求的人，愿意付诸一生去追随自己的梦想，艺术、科学、哲学、宗教，就是一生的全部，同样很幸福。</p>

<p>其实轨道并没有优劣，在不同的轨道上都可以寻找到自己的幸福和一生的意义。</p>

<p>但是又有很多人，会不满足于日常的既定轨道，想要改变。</p>

<p>例如从财富的角度来说，人们会希望更好的物质基础，享受更加富足的生活；自然也有的人，钱赚够了后，希望能捐出去，做慈善，而追求心理上的安稳。</p>

<p>那么问题就来了，如果想改变轨道，从低轨向高一些的轨道跃迁，需要什么呢？</p>

<p>回到原子结构，我们知道，电子之所以能保持既定的轨道，是因为所有的能量刚好与维持这个轨道运转的能量契合
，如果能量少一点，就会跃迁到低一些的轨道；如果能量高到一定程度，则会跃迁到高一层次的轨道
；如果继续高下去，总有一天，它能够脱离原子核的束缚，变成一个自由的电子，在空间中随机漫步。</p>

<p>电子的跃迁，需要额外的能量，这个额外的能量是指<strong>除开满足当前轨道运动的必要能量之外</strong>的能量，否则，当前轨道都无法维持。</p>

<p>在财富的角度，人如果想要跃迁到更高的财富轨道，需要什么呢？需要的是额外的财富，因为“资本的增加速度远远大于经济的增长速度”，所以穷人越来越穷，富人越来越富。</p>

<p>前段时间看到一个帖子，美国的一个中产阶级想探究到底穷人能不能改变命运，变成中产甚至富人，她抛弃了自己的各种知识和当前的财富，净身进入社会的底层，刷盘子，打零工，她的结论是，穷人永远无法摆脱穷人的命运。</p>

<p>因为，穷人所有的劳动时间，仅仅只能提供他们日常最基本的生活，没有任何多的时间去积累知识或者财富，因此，日复一日，年复一年，就在轨道上终老。</p>

<p>其实，对于绝大多数的人们，何尝不是做着各个阶层的穷人？</p>

<p>对于大多数出生不富足的家庭，拼尽全力考上一个一线城市的大学，然后耗尽家庭几代人的积蓄，在一线城市付上了首付，然后贷款20年、30年，在这种高压下，他们不敢有任何的懈怠，每天必须拼尽全力工作以供房子和车子，以满足当前生活的必要开支。</p>

<p>在这种情况下，永远不会有质的改变，永远都只是表面光鲜的穷人而已。</p>

<p>如果真的想要改变，那么就必须始终让自己是一个“富人”的状态，无论是有富余的资本在那里以复利的形式创造更多的财富，还是有富余的时间去扩展思想、知识、视野、人脉。</p>

<p>所以，任大炮那句招人恨的话，其实是对的：北上广的房子就不是给绝大多数人住的，不是让大多数人买的起的，买不起的就应该回老家。</p>

<p>在一线也许要工作14个小时工作才能满足基本的生活，根本没有任何富余，退一步，也许6个小时就足够当地的基本生活，剩下的8个小时可以去拓展，积累额外的财富，等到积累的财富足够了，也许可以用另外一种姿态和方式回到一线城市，以满足增长的需求。</p>

<p>至少，这创造了一种可能，打破循环的枷锁。</p>

<p>也许，有人会说，一线城市机会更多，但是，那些机会真的和你有关吗？满负荷地应付工作，就算机会来临，有富余的时间去提升自己额外的能力以迎接机会和挑战吗？</p>

<p>除非，真的把一切时间，一切该去享受生活的时间全用来填补知识，而不是一到下班，就给自己找无数不继续奋斗的理由，“工作太累拉，要好好休息，放松一下”，“要平衡工作和健康”，“要和朋友保持联系”。</p>

<p>都市的人，都一直在忙碌，拼命地忙碌，维护那可怜的穷人生活，可怕的是，还被一种“充实”的假象所蒙蔽双眼。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[套中人]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/taozhongren"/>
    <updated>2015-08-26T00:41:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/taozhongren</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>牛头来北京出差，在吃麻小时进行了一些讨论，和他的观点有较大分歧，本质上的原因在于我更加悲观，而他更为乐观。</p>

<p>我：在我推荐了XXX股票之后，同学A马上问我YYY股票如何，这是让我比较生气的，甚至都让我不再想去分享些什么，因为其实人们根本不关心别人的想法，关心的只是自己的观点。在投资/炒股方面，明显我要高出很多，而同学A根本就不懂，就知道瞎搞，如果他信任我的话，我条理清晰地分析并推荐了股票，就应该以此为基础去讨论，但我推荐之后，他根本不听，就说明本质上他是不信任我的，要不然跟着买就好了，而既然那么不信任我，还问我YYY股票的意见，其实本质上也不是想知道我对YYY的看法，而只是期待我说出他心中的答案，更简单点，就是他想买了，只想听到一句“挺好的，可以买”就好了，无关我是否真的有分析逻辑，或者不关心是不是我说的。进一步的，必须经过审慎的分析才能够下结论，这是要花费大力气的，而他们这种赌徒心态，都让我完全不想去花时间从0开始研究YYY股。</p>

<p>牛头：其实有的人只是不知道问的方式而已，所以沟通有了偏差。</p>

<p>我：其实绝大多数人都不会去想这个问题，自己的表达方式是否合适，问法是否合适，是否表达了自己的意思，是否对方能够差不多理解。本质上还是人们只想听到自己想听到的，只是单纯想验证自己的想法。</p>

<p>牛头至少对人很乐观，往好的方面想，而我，显然是另一个方向去思考，没有谁对谁错，也许我自己也陷入了这个陷阱，我也只是顽固派的一员。</p>

<p>也许我就是套中人，那个契诃夫笔下的套中人，但是我真的找不到勇气和论据来往乐观方面走。</p>

<p>我分析了那么多，说了那么多，然并卵，牛头也没看过，他们需要的只是一个指令，并且是和他们内心想法相吻合的一个指令，根本不关心逻辑。</p>

<p>我甚至都觉得我害了那些同学们，我近一年取得了很不错的成绩，单从物质上，也许是大部分同学这辈子都达不到或者要十年、二十年后才能达到的程度，而同学们或者所有人们本质都是自傲的，纷纷效仿，也许觉得我都能做到，他们更能做到，但是像李莎说的，他们根本看不到我背后的付出和刻苦的钻研，大学时就开始研究和学习，一路到现在，研究财报，研究大盘，我表面那么轻松会给他们产生错觉。</p>

<p>确实，已经产生了错觉，今天看到同学在朋友圈说这几天亏了一年、两年工资，我感到无比心酸和自责，我本意是想把这扇大门打开，能够一起走向财务自由，没想到给人带来的是灾难。</p>

<p>有时很哀其不幸，怒其不争，但然并卵，嘴巴都说烂了，没用，依然当做赌场，自然会被高明许多的人收割。</p>

<p>最近的下跌，我甚至都有些特意不管，因为市场的机会转瞬即逝，哪怕我避免了损失，跟着我进来的人也会逃不掉，无论是信任我的但错失了交易机会，或者根本只按自己瞎搞的，我希望用眼前的损失来弥补一些内心的亏欠，这样做很滑稽，但是至少会平和一些；另一方面也用来警示自己，来得快，去得也快。</p>

<p>但是接下来，这一次告一段落之后，我会放下那些自责和责任，就当套中人好了，坚定地走下去，走向自由，至于身边的人，冷暖自知。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大数据技术的社会性问题]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/big-data-and-society-problems"/>
    <updated>2015-05-12T18:38:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/big-data-and-society-problems</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>摘要</strong></p>

<p>我们正处于大数据(Big Data)时代。大数据技术除数据总量“大”之外，随着物联网的发展，数据来源越来越多样；随着数据挖掘技术的发展，萃取大数据背后的有价值信息变为可能，这些技术革新带来发展的同时也将人们暴露在风险之下。大数据技术带来的社会性问题主要包括隐私问题和数据可信问题，隐私问题一方面来源于隐私信息的直接泄露，一方面来源于对非敏感数据的挖掘；数据可信问题来源于数据的故意捏造和传播过程中的失真。面对这些问题，本文从技术和人文两个角度进行了应对之策的讨论，特别对于人文角度中的个人用户，提出了若干实用的防范对策。</p>

<p><strong>关键词</strong></p>

<p>大数据  云计算  物联网  隐私  社会性问题</p>

<h1 id="section">引言</h1>

<p>随着物联网、云计算、社交网络、社交媒体以及信息获取技术的飞速发展，数据正以前所未有的速度迅速增长和积累。据统计，平均每秒有200亿次谷歌搜索，Facebook每天共享的信息超过40亿条，Twitter每天处理的推特数量超过3.4亿。除了这些社交媒体产生的数据之外，科学计算、医疗卫生、金融、零售业等垂直领域也有大量的数据不断产生。2012年全球信息总量已经达到了2.7ZB ，2015年这一数值预计会达到8ZB。</p>

<p>数据是人类社会最重要的财富，无论是学术界还是产业界都把大数据作为当前核心关注点。在学术界，图灵奖获得者Jim Grey在实验、理论和计算机三大范式之外，提出了科学研究的第四范式，即以大数据为基础的数据密集型科学研究；2008年《Nature》杂志推出了大数据专刊对其展开探讨；2011年《Sciences》也推出了类似的数据处理专刊[1]。产业界更是大力研究大数据，抽取大数据背后的模式，挖掘出知识以供商业决策。国内顶尖的互联网公司百度、阿里巴巴和腾讯纷纷成立了大数据研究中心、商业智能等部门进行大数据技术的专门研究。同时，许多国家把大数据提高到了国家战略的高度，2012年3月，美国政府宣布将投资2亿美元用于启动“大数据研发倡议”，旨在从海量和复杂的数据中分析萃取信息的能力，这是继1993年美国宣布“信息高速公路”计划后的又一次重大技术发展战略。继美国率先开启大数据国家战略之后，其他各国也随后跟进，已经或者即将出台相应的战略举措[2]。</p>

<p>大数据时代带来了无限的机遇，同时也带来很多挑战。除了技术上的挑战和革新之外，带来的社会性问题同样不可忽视，有些甚至已经开始带来了严重的负面的影响。如美国中央情报局前雇员爱德华斯诺登向国际媒体披露了美国的“棱镜”计划，揭开了美国对他国信息监控的冰山一角，也在全球掀起了关于隐私危机的轩然大波。再如现在微博上，各种自媒体发布大量虚假，甚至是恶意的信息，有意操纵大众舆论，致使舆论风向总是在各种谣言、辟谣中左右摇摆，这种信息垃圾会造成无法估量的恶劣影响。以上两个实例也是大数据背景下社会性问题的两个突出表现：隐私问题与可信性问题。</p>

<p>面对以上两大类问题，需要从技术和人文两个角度双管齐下，制定应对之策。</p>

<h1 id="section-1">大数据概述</h1>

<p>大数据的特性除了数据总量“大”之外，我们还需要注意数据多样性的来源以及数据背后的价值。</p>

<p>随着移动互联网、智能穿戴设备、智能家居、物联网的发展，大数据的来源已经不限于计算机和互联网，而且来自于更加贴近人们生活、更加涉及人们隐私的各类传感器。
人们常说乔布斯重新发明了手机，传统意义上的手机是一个通讯工具，可以用来打电话、发短信，所以诺基亚时代的手机被称为“功能机”。乔布斯打破了这个功能性的定义，他把很多通信功能之外的传感器整合入了手机之中，例如GPS、陀螺仪、光感应器、摄像头等等，这些传感器与传统的功能机整合在一起，加上操作系统的支持，构成了“智能手机”。智能手机会不停收集用户的位置信息、手机的使用信息，上传到各类应用的服务器进行分析处理，提取出用户的行为模式，为用户提供个性化的服务。</p>

<p>Apple Watch刚刚上市，与iphone是同样的原理，它把各种更加贴近人体的传感器整合到了手表中，例如心率计、海拔传感器、电子体温计等。这些涉及身体健康状况的数据更加敏感，更加隐私。</p>

<p>从正面来看，更加丰富的数据来源、更贴近人的数据可以带来更个性化的服务；从反面来看，如果泄露，也会造成更严重的隐私危机。</p>

<p>大数据本身并不具有现实的意义，它只是收集的原始资料，真正有意义的是大数据背后的“信息”。现在计算机领域最核心的研究方向是机器学习、数据挖掘和知识发现，旨在从繁杂的数据中萃取出模式，分析用户行为。例如，人们在使用淘宝或者百度等搜索引擎搜索某件商品或者关键词后，在浏览其他网页时会看到大量相关商品的广告，这就是浏览器和淘宝等系统收集了用户离散的行为点，进行模式抽取和匹配后，分析出用户的兴趣点，然后进行精准的广告投放，亚马逊、京东等网站的“您可能感兴趣的商品”、“相关商品”也是同样的原理。2012年2月16日《纽约时报》报道Target公司有一个分析项目，可通过数据挖掘的方法确定顾客是否怀孕。该公司将购买与妊辰有关物品的优惠券送给一位少女，少女的父亲得知后非常愤怒，痛骂公司经理。Target公司的做法也引起人们的愤怒和恐慌[3]。</p>

<p>麻省理工学院斯隆管理学院的经济学家Erik Brynjdfsson认为，不管是商业、经济或其他领域，基于经验和直觉的判断将不再流行，数据和分析才是决策的基础。政治上，奥巴马选举就广泛地使用了大数据相关技术，从而成功连任：在动员投票时，其竞选团队使用了Facebook，在人们下载App时，都会得到一个推送信息，推动他们登记参选；并且通过数据分析后，放弃地方新闻的广告时间，通过购买一些非传统类剧集，如《行尸走肉》之间的广告时间，成功定位迈阿密35岁以下的女性选民，电视广告效率提高了14%；同时，通过大数据分析，还帮助竞选团队占领竞选死角，如奥巴马到社会化新闻网站Reddit回答问题。</p>

<p>政治领域尚且如此，现代经济活动更是离不开大数据这一“未来的新石油”。传统零售巨头沃尔玛，通过数据挖掘重构了整个供应链，肯德基、麦当劳的精确选址也离不开数据的分析。</p>

<p>大数据技术的数据来源越来越贴近人体，越来越私密，现在也已经有数据挖掘等手段萃取数据背后的价值。</p>

<h1 id="section-2">大数据技术中的社会性问题</h1>

<p>与所有技术一样，大技术本身本身无所谓“好”与“坏”，因此从伦理学的角度来看是“中性”的。然而使用大数据技术的个人、公司有着各自的目的和动机，中性的技术在通过使用发挥作用时，会产生“积极”或“消极”的影响。然而值得注意的是，大数据技术有一种强制性功能，会通过产生和处理海量数据、多样的数据，改进产品设计、研发、销售和管理行动（个体化的产品和服务），推动公司或机构进一步、更完全地进入个人生活，并产生更深的影响，甚至改变像身份、隐私等术语的传统意义已经改变我们的社会、经济、政治和文化生活[3]。而且，与所有新技术一样，大数据技术也将产生意料之外的风险。撇开技术角度，大数据技术带来的社会性问题或风险主要体现在隐私问题和可信问题。</p>

<h2 id="section-3">隐私问题</h2>

<p>从2中提及的大数据技术的两个重要特性中可以看到大数据的敏感性和隐私性，因此，如果大数据没有被妥善处理的话，会给用户的隐私造成极大的伤害。隐私问题一方面来源于隐私信息的直接泄露，一方面来源于对非敏感数据的挖掘。</p>

<p>隐私信息的直接泄露包括如下情况：登录密码设计太简单，被轻易破解，从而导致一些信息的泄露；或者是电脑中了木马病毒，从而导致账号被盗。这些都可以通过提高个人警觉和提升密码复杂度防止这些现象的发生。</p>

<p>还有一类信息泄露由系统开发者的不严谨和安全意识不强导致。去年爆发出CSDN等知名网站采用明文进行密码的存储，而没有通过加密。黑客们使用这些明文的账号密码去微博、12306甚至网银等网站进行尝试，从而导致很多账号被盗，因为很多用户为了记忆方便，都是一个账号打遍天下。这在技术上称为“撞库”，这需要在技术上重视数据安全与加密问题。</p>

<p>除了隐私信息的直接泄露外，更大的威胁在于数据挖掘大数据背后的用户特征。因为这些数据表面上看是零散而片面的，人们感觉不到直接的威胁，但是量变引起质变，这些数据累积起来之后会带来更加严重的威胁。</p>

<p>以前大数据技术不是很发达，没有办法通过计算机自动分析和挖掘，所以需要“人工”去处理，这才有了“人肉搜索”，通过用户在互联网上留下的零散的、片段的使用痕迹，从而挖掘出用户在现实中的各种信息，如真实姓名、电话、住址等。</p>

<p>随着数据挖掘技术的革新、“深度学习”技术的发展，大大提高了机器的学习能力，计算机现在可以自己在无监督的环境下学习视频、图片、文本等信息，从海量数据中抽取模式，提升对未知信息的辨识能力。“百度大脑”计划在不断地学习之下，其智力已经相当3岁小孩，而且计算机的记忆是永恒的，而不存在人类的“遗忘”问题，其学习速率将是指数级别的增长。</p>

<p>试想一下，人们现在网上每发一条微博、分享一条朋友圈信息、和朋友进行QQ聊天、搜索一个商品，这些数据统统会进入一个无限的大脑中，被分析和学习。
社交网络分析研究表明，可以通过大数据中的群组特性发现用户的属性，例如通过分析用户的Twitter信息，可以发现用户的政治倾向、消费习惯以及喜好的球队等。例如计算机系有研究，利用微博粉丝之间的关系以及利用微博内容进行数据挖掘，分析用户的职业、技术倾向以及人脉圈，作为新一代的社交招聘平台，由于人们在日常生活更为放松，所以比一般正经的伪饰过的简历更能分辨候选者的能力，取得了一些成绩，已经有公司利用这些信息进行真实的招聘。但是这些数据的取得没有任何的协议或者告知用户，而是通过纯技术手段进行的网页爬取。</p>

<p>在《美国队长2》这部电影中，九头蛇利用大数据来分析、识别所有对其组织有威胁的人，企图一次性抹杀，这些都已经成为了事实。</p>

<p>在“棱镜门”事件后，NAS局长亚历山大表示，“棱镜”计划在打击恐怖分子上扮演了重要角色。他表示，该计划已经帮助挫败了目标在美国以及海外的数十起恐怖袭击。他援引两大例子力证其观点。一是阿富汗裔美国人纳吉布拉· 查兹试图在纽约实施自杀性爆炸袭击。 另一则为巴基斯坦裔美国人大卫黑德利对印度孟买 2008年发动的恐怖袭击进行监控支持,袭击导致 160人死亡。 基斯还表示将尽快公开那些有助于阻止恐怖袭击的信息。 
无论出于什么目的，这都反映出大数据时代下的隐私危机，也许再过若干年，已经没有“隐私”这个词语存在了。</p>

<p>目前用户数据的收集、存储、管理与使用等均缺乏规范，更缺乏监管，主要依靠企业的自律，用户无法确定自己行为数据的用途，而在商业化场景中，用户应该有权力决定自己的信息如何被利用，实现用户信息的可控保护，用户需要自行决定信息何时以何种形式披露，何时被销毁。</p>

<h2 id="section-4">可信问题</h2>

<p>关于大数据的一个普遍观点是，数据可以说明一切，数据本身就是事实，但实际情况是，如果不仔细甄别，数据也会欺骗。尤其被不法之徒利用时，会造成严重的社会动荡。
可信问题主要来源于两点，一是数据在一开始就是有意捏造的；二是在传播过程中逐步失真，经过若干次转发和传播，差之毫厘谬以千里。</p>

<p>对于第一点，现在普遍能看到的就是刷信用和刷评论，在电商网站尤为突出。淘宝网店的信用很多都不是自然累积的结果，而是商家雇佣水军去进行实际无意义的交易并给与好评，从而提升店面的信用；淘宝本身甚至也有类似的工具和服务，通过在淘宝直通车充值，人们在搜索商品时，本店的商品会排在前面，从而让更多的人看到，根据点击次数进行相应扣费，这类似于百度的竞价排名。淘宝、百度等数据发布方理应在发布前进行必要的审核和尽职调查，以防止非真实甚至误导性的信息出现，无论他们有没有开展对应的工作，效果是显然不理想的，淘宝一直深陷假货门，而百度也一直深陷虚假医院信息推送等丑闻之中。</p>

<p>对于第二点，在数据的传播过程中的失真问题可能由技术原因导致，也可能由人为偏差所致。技术上，以图片为例，为了网络传输的效率，用户在上传图片时，是经过压缩的，所以经过若干次的上传和下载后，一个图像会严重失真难以分辨。</p>

<p>在传播的过程中，数据和信息很可能因为人为偏差导致失真。例如，在转发微博时，往往人们会加上自己的主管理解与态度，而这些也许会给下一位读者造成误导和曲解，这种情况在社交网络的病毒式传播中变得异常显著，大家可能会有感觉，很多时候，都不会去关注原帖本身，而是转而看各人的评论，评论纷杂不一，更有趣味性，这也是信息快餐化的弊端。人为偏差的另一方面来源于每个节点都可以对数据进行修改，而数据接收者也许根本无法分辨是否已经变动过。例如一个文档，几个人之间传播，也许有人自行修改后再进行的转发，而后者不知道这文件是否是本来的。</p>

<h1 id="section-5">问题的应对</h1>

<p>对于隐私问题和可信问题，可以从技术和人文两个角度进行强化，以抑制其负面影响。</p>

<p>技术上，需要强化数据加密技术，包括发布时加密、传输加密，还需要强化防火墙技术，防御黑客攻击，确保数据不会直接泄露。</p>

<p>人文上，需要从个人和社会两个角度进行强化。</p>

<p>个人角度，需要强化个人的防范意识。</p>

<ul>
  <li>
    <p>密码要复杂，按时更新，采用手机、邮箱等密码保护手段，不同系统使用不同的密码以防“撞库”。</p>
  </li>
  <li>
    <p>深刻意识到零散的数据可以保罗万象，数据挖掘可以提取出用户的行为特征、性格特征等极其隐私的信息，对于敏感信息不要随意发布到社交媒体上；微博、微信、QQ、支付宝等系统包含大量个人敏感信息，现在很多系统都可以利用微博账号、微信账号、支付宝账号进行直接登录，在授权时，一定要认真确认授权内容，以防敏感信息被泄露。</p>
  </li>
  <li>
    <p>使用谷歌、火狐、Safari等主流正规浏览器，杜绝使用各种极速、所谓的安全浏览器，防止访问信息和账号登录信息被泄露。</p>
  </li>
  <li>
    <p>在使用购物网站、网银网站时，要注意链接地址，防止进入钓鱼网站陷阱。</p>
  </li>
</ul>

<p>在社会的角度，需要在法律、法规的角度强化数据获取、存储、传输、处理、应用等各个环节的规范和监管。例如，淘宝、百度等作为信息的发布方，到底要负责到什么程度，在发布前进行何种级别的尽职调查以防虚假信息肆掠？各数据中心作为数据传输的节点，又要采取哪些手段和措施保证在传输过程中不泄露、不被污染。当大数据被用来进行用户行为提取等分析和应用时，需要何种程度的授权？法律、法规问题不一而足，不再展开和赘述。</p>

<p><strong>参考文献</strong></p>

<p>[1]	冯登国，张敏，李昊. 大数据安全与隐私保护. 计算机学报, 2014, 37(1): 246-259.</p>

<p>[2]	王文超，石海明，曾华锋. 刍议大数据时代的国家信息安全. 国防科技, 2013,34(2): 1-5.</p>

<p>[3]	邱仁宗，黄雯，翟晓梅. 大数据技术的伦理问题. 科学与社会, 2014, 4(1): 36-49.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[正确对待过往的经验]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/black-swan"/>
    <updated>2015-04-21T20:08:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/black-swan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>“黑天鹅事件”可以认为是对归纳法的批判，因为它揭示了归纳法必然的缺陷。如果一个人的思维是基于统计或者基于归纳，或者说是一个历史决定论者，那么，在他的世界里肯定充满了“黑天鹅”，或者会不停闹“从三到万”的笑话。</p>

<p>首先，我们要对平等地对待过往的经验，很多时候，人们都会倾向于常规性的经验，而刻意忽视那些异常或者较少的经验，因为这会让他们更加容易归纳，并去预测，虽然这也意味着预测往往是错误的。</p>

<p>当我们承认不确定性，不再刻意去做预测之后，我们就失去了满足自我膨胀欲望的机会，能让我们看到那些沉默的证据，也就是那些被统计和归纳忽略掉的东西，这有助于我们收集更多的信息，也会让我们意识到，有时候那些本被过滤掉的小概率经验往往起到主导作用。</p>

<p>其次，我们要更倾向于模糊的判断而不是一个精确的结论，因为精确的结论往往会陷入预测的谬误之中，而模糊的判断指明了方向，但是没有严格规定必然的路径，让我们更能应对自如，随机而动。</p>

<p>最后，我们需要正确地区分正面的意外和负面意外。“黑天鹅事件”的描述一般都倾向于负面，但其实这只是一个理论在大众化时的必然扭曲，“黑天鹅事件”其实是中性的。我们需要冷眼观世界，在全面了解信息之后，我们可以做判断，分析各种可能，进行充分地准备和应对，如果是正面的意外，那我们要将自己置于其范围之下；如果是负面的意外，我们要做规避的准备。</p>

<p>总结而言，就是我们要全面地客观地收集历史经验，进行模糊性地决策，然后针对各种可能，分辨出正面和负面，进行充足地准备。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科学非真理]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/ke-xue-fei-zhen-li"/>
    <updated>2015-04-17T17:23:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/ke-xue-fei-zhen-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>外星人问题的不同表述具有不同的“可证伪性”。</p>

<p>如果把外星人问题表述为“不存在外星人”，那么这个问题是可证伪的，因为我们可以假定“某颗尚未探知的星球上有外星人”或者“存在某种未知形式的外星人”，那么在逻辑上就有了可证伪的可能。</p>

<p>而如果把外星人问题表述为“外星人是存在的”，那么这个问题是不可证伪的，因为除非我们真的发现了外星人，那么证明这个命题是真的，我们无法证明这个命题是错误的，所以这种描述不可被证伪。</p>

<p>在科学哲学的范畴中，波普尔用可证伪性来作为科学与非科学的分界，于是，“不存在外星人”就是一个很好的科学命题，人们可以提出各种假说，然后通过证伪来进行错误消解，进而产生新的问题，随着问题的深入，对问题做尝试解决的理论的正确性越来越高，而形成知识。科学知识的积累不仅仅是数量上的增长，而应该是新理论代替旧理论的质变。</p>

<p>而对于“外星人是存在的”这个命题，在科学哲学中被判定为了非科学，所以在科学研究中，这个命题是无意义的，但是需要注意的是，这个评价是在科学哲学这个限定条件之下的。“不可证伪”的命题或者非科学命题本身并不是没有意义的，它就算不是科学命题，没有科研价值，但是在某些非科学领域或者非自然科学领域，例如哲学之中，依然有讨论的意义。</p>

<p>实际上，在接受卡尔波普尔用不可证伪性作为区分科学和非科学界限的同时，也就是同时承认了科学不再等价于真理，非科学也不再具有贬义性。科学从一个形容词变成了纯名词，是否划分为科学不是决定一个理论正确与否的标准。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[蜡烛和激光 - 《穹顶之下》观后感]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/zha-zhu-he-ji-guang"/>
    <updated>2015-04-13T16:01:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/zha-zhu-he-ji-guang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>当各种媒体被诟病为“官媒”、“喉舌”时，网易新闻自诩为“有态度的媒体”，让人眼前一亮，很多人欣赏这种“不做官媒”的“有态度”，但真的是这样吗？既然是有态度，肯定是有主观性的意见和引导，或者偏向“官方”，或者偏向于“批判”，其实本质上还是在使用媒体资源去驱动和引导大众，编辑的主观意见、深度水平不一，有时引导也会变成误导。在我看来，媒体人真正需要的不是“有态度”，而应该是“无态度”，即时地播报时事，客观地纰漏信息，然后把思考留给大众，可以有一些评论，但是绝不能混淆在客观的信息之中，那是不负责任的行为，是画地为牢地影响他人思想。</p>

<p>大众在黑暗中需要光亮，但这种光亮应该是蜡烛，四散希望的光芒，而不应该是主观控制方向的激光，这让我想到激光制导的导弹。</p>

<p>铺垫太多，但是《穹顶之下》正是给我了“激光”的感觉。</p>

<p>诚然，柴静能够以媒体人的责任心和态度去自主地投资来挖掘雾霾这个问题，让我看到了久违的光亮，这不正是现在乌烟瘴气的舆论界的一株出淤泥而不染的莲花吗？并且其中收集了大量的有价值资料，有十年前她在央视的采访资料，也有对很多关键人物的采访信息，让我了解到了很多以前不曾了解的因素。</p>

<p>但是，这些宝贵的资料都是精心安排下的，《穹顶之下》一开始就不是只为了挖掘这个现象背后的因素，不是只为了让大家知道问题的严重性，而是一开始就带着很强的目的性，她要靠自己来影响政策，剑指能源改革，有消息说其实片子后面还有一段，是直接对体制的抨击，那么，我就不禁怀疑那些信息是否都有断章取义之嫌，以前采访也只是片段，对重要人物的采访也是截取只言片语，而这些切分，都是在其明确的主观目的之下的，也就是说，我们看到的，是她想让我们看到的，她是一束激光。</p>

<p>如果是这样，那和“官媒”有何区别。大众依然是一叶障目，只是被动地看到。就像“洞喻”，大众依然是被绑着，背对洞口，只看到外面主导者愿意让我们看到的表象。所以，去推敲片子中的细节，是否科学，是否真实，实际已经没了意义，量变可以引起质变，若干真实片段的剪辑，可以合成大相径庭的效果。</p>

<p>感谢柴静给我们带来了《穹顶之下》，让我们意识到雾霾，环保的重要性和当前局势的严重性，也让我们看到了不一样的观点，敏感的观点。但是，我不欣赏这种主观性的引导，我们需要的是带来光明的蜡烛，而不是一枚激光制导的炸弹。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[李莎奖学金]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/li-sha-jiang-xue-jin"/>
    <updated>2014-11-15T16:38:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/li-sha-jiang-xue-jin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是11月15日，是我和李莎在一起的8周年纪念日。</p>

<p>去年的今天，7周年纪念日，我们领证了。</p>

<p>今年，我们决定在这一天一起做件有意义的事情，从今年起，每年拿出5千，捐给5位母校安化二中的学生，无论是奖励还是帮助。</p>

<p>能力有大小，但是社会公德心不能丢，有时候吃顿饭就是几百，对于有些学生来说，几百可能就是雪中送炭了；</p>

<p>更重要的是，一路走来，从二中毕业已近10年，各种教训和经验，深知从山冲里面走出不易，例如填志愿、例如学习方法，如果有过来人的交流，恐怕事情会顺利很多，所以也想用这种形式，建立一个纽带和联系，不在于钱，而在于多交流，多一些引导和帮助。</p>

<p>如果这是“奖学金”，那就叫“李莎奖学金”，这也是我送给她的礼物。：）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ch1.人造与天生 读书笔记]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/out-of-control-ch1"/>
    <updated>2014-09-04T10:47:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/out-of-control-ch1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>人类将无法控制创造物，人造世界将会失控。</p>

<p>人造和天生是融合的；融合过程中，人造物吸取自然逻辑，具有生命属性，会变成“活系统” ；“活系统”具有难以想象的力量，群体智慧有无穷的创造力，人类将无法控制。</p>

<h1 id="section">人造和天生是融合的</h1>

<p>人造和天生的融合，一方面是一种需要，另一方面，两者的本质本来就是相同的。</p>

<p>从某种程度上来说，是现有技术的局限性迫使生命与机械联姻，为我们提供有益的帮助。
钟表般的精密逻辑-也即机械的逻辑-只能用来建造简单的系统，而真正的复杂的系统，需要一种地道的非技术逻辑，也就是自然的内在逻辑。
到目前为止，原属于生命体但却成功被移植到机械系统中的特质有：自我复制、自我管理、有限的自我修复、适度进化以及局部学习，将来还会有更多特质被人工合成出来，并转化为新的东西。</p>

<p>为了实现越来越复杂的系统，人们把越来越多的自然逻辑输入机器的同时，也把技术逻辑带到了生命之中。</p>

<p>例如，生物工程，改良胡萝卜与奶牛；基因工程，更是定向的人工进化。</p>

<p>机械与生命体之间的重叠一年年增加，“机械”和“生命”这两个词的含义在不断延展，直到某一天，所有结构复杂的东西都被看做机器，而所有能够自维持的机器都被看做有生命的。</p>

<p>人造物越来越像生命体；而生物越来越工程化，其实就会发现，他们其实本质就是相同的，是融合的。</p>

<h1 id="section-1">“活系统”</h1>

<p>自然绝不仅仅是一个储量丰富的生物基因库，还是一个文化基因库。</p>

<p>人造和天生的融合过程中，也是人类在创造复杂机械的进程中，一次又一次回归自然去寻求指引。</p>

<p>最终，人造系统和生命系统都会具有生命属性，都是“活系统”。</p>

<h1 id="section-2">“活系统”无发驾驭</h1>

<p>我们创造出的东西也会具有“活系统”的能力：学习、适应、自我治愈、进化。这是一种我们难以想象的力量。</p>

<p>而数以百万计的生物机器汇聚在一起的智能，会形成缓慢而宽广的创造力，某天可以与人类自己的创造能力相匹敌。</p>

<p>人类会发现，人造世界与天然世界无异，也随之失去我们的控制。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[爱是一种错误]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/love-is-rong"/>
    <updated>2014-09-01T10:04:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/love-is-rong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《金字塔原理（2）实用训练手册》中讲到，如何建立横向联系，横向的观点必须以演绎或归纳的方法回答上一层的问题，无论是演绎还是归纳，都需要逻辑严密，因此专门用了一个小节来讲述各种常见的非形式谬误，这个小节就叫《爱是一种错误》。</p>

<p>这个小节有别于其他小节的文字方式，寓各种谬误于一个有趣的故事之中，令人在捧腹之余，对这些谬误映像深刻。</p>

<p>这些谬误之前在看《逻辑的力量》时，就以接触过，此文中各种谬误的叫法不同，但实质是一样的。</p>

<p>共8中谬误，包括：草率前提，过度概化，误用因果，矛盾前提，渗加同情，错误模拟，与事实相反的假设，井里下毒。</p>

<h1 id="section">草率前提</h1>

<pre><code>运动是件好事，所以每个人都应该运动。
</code></pre>

<p><code>运动是件好事</code>是一个草率的前提，不能说运动是件好事，因为对于有些病人来说，运动就是需要忌讳的事情，所以严谨的说法是<code>运动对于大多数人来说，是件好事</code>。</p>

<h1 id="section-1">过度概化</h1>

<pre><code>你做了两次拉面都不好吃，你就没做拉面的天赋。
</code></pre>

<p>数量上的举证，不能支持这样的结论。</p>

<h1 id="section-2">误用因果</h1>

<pre><code>别喊XXX一起去野餐了，每次他去，都会下雨。
</code></pre>

<p>XXX去野餐和下雨完全没有一点关系，他/她去野餐不是下雨的原因。</p>

<h1 id="section-3">矛盾前提</h1>

<pre><code>如果上帝是万能的，他能创造出一块他搬不动的石头吗？
</code></pre>

<p>如果前提是真，那么就不可能存在他搬不动的石头，所以这句话是否定的；
如果存在他搬不动的石头，那么上帝就不是万能的。
相互矛盾的前提导致不会有这样的推论存在。</p>

<h1 id="section-4">渗加同情</h1>

<pre><code>考官：请你阐述一下你的资格背景
面试者：我有一个老母在床，得了绝症；下有三个小孩，也都得了XXXX
</code></pre>

<p>这实际上就是在答非所问，是一种不理性的回答，诉诸同情。</p>

<h1 id="section-5">错误模拟</h1>

<pre><code>学生考试就应该是开卷的。
法官开庭的时候可以查卷宗和法律文书，编程的时候可以查手册，木工工作的时候也可以查阅蓝图和资料。
所以学生考试也应该是开卷的。
</code></pre>

<p>这是一种错误的模拟和类比，学生考试的目的在于检测学生对知识的掌握程度，和那些例证的目的从根本上就是不一样的，并且这种诉诸类比的手法本身就是弱论证。</p>

<h1 id="section-6">与事实相反的假设</h1>

<pre><code>如果居里夫人没有发现镭，我们可能至今都无法发现。
</code></pre>

<p>这是没有任何意义的，不能妄图用一个错误的，与事实相反的假设来得到正确的推论。
这是让我比较受教的一种谬误，似乎是第一次见？平时都有习惯去假设，如果某某已经发生的事件没有发生会怎么怎么样，就算某件事情真没有发生，那么其他的可能性也是无穷无尽的，<code>A -&gt; B</code> 但<code>非A 不能推出 非B</code></p>

<h1 id="section-7">井里下毒</h1>

<pre><code>在展开辩论的时候，A先发言，B后发言。
A直接就说，B是个大骗子，大家别信他。
</code></pre>

<p>B还没有发言，大家还没有喝井里的水，水就被下毒了。把某些负面的特质强加在别人身上，这就是扣帽子、贴标签，以明示或暗示其主张不可取。</p>

<h1 id="section-8">其他谬误</h1>

<p>需要着重注意的是，谬误分为两种，形式谬误和非形式谬误。
文中只阐述了8种非形式谬误，但是在实际中，非形式谬误种类相当多，具体可参见<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%AC%AC%E8%AA%A4%E5%88%97%E8%A1%A8">wiki</a>;
了解谬误的种类是一方面，更重要的是践行，在实际生活中多多注意，在自己表达观点时注意，不要说出有漏洞的话；在听别人的观点时要注意，不能被各类谬误蒙混过关。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[在小孩面前要一致]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/child-edu"/>
    <updated>2014-08-30T09:22:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/child-edu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天见到了苏指导的父母，席间四人共喝了两瓶茅台，聊得很是兴起，家教问题、时局问题、医疗问题都有涉及，其中对小孩的教育观点颇为受教。</p>

<h1 id="section">小孩教育不能被爷爷奶奶主导</h1>

<p>这个也是我一直以来的观点。</p>

<p>首先，对小孩的独立自主能力会有负影响。普遍来说，爷爷奶奶溺爱小孩的可能性会大大增加，各种娇宠，集万千宠爱于一身，所以对小孩的独立自主能力来说，相当不利；</p>

<p>其次，爷爷奶奶的观点和教法会有问题。父辈们带小孩已经时隔20多年，观点和观念或多或少都会与现在的不融合、相冲突。就像我们小时候，和爷爷奶奶相处的时候，基本就是听各种老故事，什么黄巢大屠杀啊，隋唐演义，水浒，三国以及各种乡土故事，因为对于他们来说，了解知识的渠道匮乏，他们的主要矛盾还是努力解决温饱，所以也没那么多时间去学习，这些故事偶尔听听肯定是扩宽眼界，是好的，但是如果成为了一种主体，小孩只受到这类指引，那就不是一件好事。同样的，我们父辈的观点、观念、知识的维度和广度也是由他们身处的环境所影响，都具有局限性，不能被这样一种“过去式”来主导小孩的初期教育。所以这点是一定要坚持的，父辈可以照顾生活起居，但是涉及到教育的方式、方法问题，就必须要果断，一开始就要说好，他们可以建议，但是我们来决定。</p>

<p>最后，作为父母，自然希望小孩的每一个第一次都有我们在身边。这个就不细说了，都懂。</p>

<h1 id="section-1">在小孩面前要一致</h1>

<p>苏指导他爸爸阐明这个观点时，让我极为触动，他说道：在小孩面前，父母一定要观点一致，例如他妈妈小时候可能会骂他，我当时觉得是不应该骂的，但是当着他的面，我不能说你不该骂，而是事后再和他妈妈沟通，沟通好了，确实不该骂，再通过其他事情传达给小孩。</p>

<p>因为小孩的头脑是很灵光的，同时也是塑造性特别强的，父母双方都是权威，如果父母是一致的，他就会很容易接受，有个很强烈的刺激，这个是好的，这个是不好的，但是一旦父母都出现了分歧，那小孩就迷惘了，到底该听谁的，从而导致混乱。</p>

<p>这是苏父在部队的经验感悟，如果连长说小兵做的好，政委说不行，那么兵自己也搞不清楚到底应不应该这么做，并且纪律性也无法得到体现。</p>

<p>诚如此言，对小孩，要民主，也要有威信，至少在小的时候，他无法辨别的时候，需要用威信来进行指导，慢慢地，他有了思辨的基础后，就得越来越民主，凡事都要和他商量才行。</p>

<p>席间还有一些轶事，苏指导小时候就已经是脑洞大开了，刚读完幼儿园就自己提出要去市里面上好小学，但是只能寄住在苏父战友家，他们都很担心能不能自己照顾起居，苏指导自己却很果断，说没问题，然后就去了。</p>

<p>还有就是谈到做事情的问题，想法不重要，执行才是成败关键，决定去做，那就全力以赴地去干。</p>

<p>做了，成功了，这是成功的经验，失败了，这是失败的教训。不肯付出全力，做了等于没做，终会一事无成，因为没有经验，也没有教训的积累，一直是个小白。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[堵与疏]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/du-yu-shu"/>
    <updated>2014-07-16T09:32:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/du-yu-shu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>几千年前的大禹治水教会我们的是，在问题或现象业已发生时，首先要承认其客观存在，然后去疏通，而不是去堵。</p>

<p>更为好的办法是，能分析洪水形成的原因，从根本上防止洪水的再生，一劳永逸。</p>

<p>但是最近一些政策却总是去“堵”而不“疏”，我不知道这是故意而为的推卸责任，还是说确实已经尽力了，但是抱着“不殚以最坏的恶意来揣测中国人”的心态，我更倾向于前者，这些都是分散注意，推卸责任的做法。</p>

<h1 id="section">购买被拐儿童罪要入刑</h1>

<p>拐卖儿童的罪大恶极无需多议，这是从根本上灭绝人性的犯罪。</p>

<p>公安成立了几十年的打拐办，打了几十年还是没有杜绝这个现象，似乎也没压住这个苗头。</p>

<p>以前都是单方面打击拐卖的一方，可能也是认为成效不显著，于是最近换了个角度，也来痛击买方，不是有句话么，“没有买卖，就买有杀害”，我打击买方市场，没有了需求，就没有供给了，表面看上去，这是一大突破，都会用最核心的经济学原理了。</p>

<p>但是仔细一分析，其实是在推卸责任和不误正业。</p>

<p>我没有进行仔细的调研和考证，但是主观判断上，拐卖儿童一般有两个去向：</p>

<p>一是出售给普通家庭，往往这些普通家庭因为生理等各种原因，要小孩而不得，于是出于生物本能也好，出于其他原因也好，会希望在其他渠道获得小孩，仔细抚养；</p>

<p>一是出售给那些无良的乞讨犯罪集团，致伤致残儿童，然后逼迫其乞讨，为之牟利。</p>

<p>前者我觉得在份额上应该是占大多数的，后者这种十恶不赦的人，我宁愿相信不是多数。</p>

<p>从这次的举措来看，针对的都是这两类买者。</p>

<p>于是往深层次来分析买家的心态，他们为什么要买：</p>

<p>对于前者，普通家庭，他们希望有小孩，但是生理上不允许，生不出来。</p>

<p>有人说，那可以去领养啊，这就是问题的结症了，领养？去哪领养？儿童福利院？我相信这个概念在绝大多数人的心中是很模糊的一个东西，领养制度在国内根本就不是不完善的问题，而根本就是残破，儿童生活状况极其堪忧，很多小地方根本就没有，就算是有，如果去领养，大家应该很容易想象其中环节的艰辛，去政府随便办个事情都是各种吃拿卡要，各种手续、各种审批，弄下来基本上得再心碎一次。</p>

<p>于是乎，大家也只能铤而走险，昧着人性去人贩子手中购买！谁体会不到丢失孩子的苦痛？对于这些普通人家来说，他们爱孩子，更能理解失去之痛，但是为了自己的香火，没办法，只能做这种没人性的事情去抢夺其他家庭的孩子。而且进入这种灰色地带，谁都可能变成受害者，被人贩子坑，人财两空的情况也不少见，因为在这个区域，得不到法律的保护，虽然也不曾奢望。</p>

<p>试想，如果遗弃制度、领养制度很完备，儿童福利院很完善，会有这样的情况吗？我相信国外发达国家，拐卖儿童根本不算一个现象或者问题，因为他们都有很公正公平的渠道去领养小孩，政府在其中始终扮演者维护者的角色，而不是拦路虎的角色。</p>

<p>几十年打拐，现在又打到了这些可怜的普通家庭身上，真是纯粹推卸责任，如果真有担当，建立领养制度，提高儿童福利院待遇，建立公正公开的领养渠道，会折腾了几十年，还是这个光景么。</p>

<h1 id="section-1">失独家庭无人养老</h1>

<p>失独家庭晚景凄凉，于是怪到了计划生育的头上，这也是混淆视听。</p>

<p>不去评判计划生育这个基本国策的优缺点，单单就失独家庭的养老问题来看，其原因肯定不是因为失独。</p>

<p>这里面的逻辑是：</p>

<ol>
  <li>小孩是养老的充分条件，有小孩，那养老就肯定没问题;</li>
  <li>1的逆否命题就是，如果养老有问题，那就是没有小孩；</li>
  <li>计划生育让家庭只有一个小孩</li>
  <li>如果仅有的小孩没了，那么养老就成问题了</li>
  <li>结论：计划生育是失独家庭没法养老的罪魁祸首</li>
</ol>

<p>但是这个基本假设就是伪命题，所以这个结论就是错的，论证也是荒唐的。</p>

<p>为什么小孩是养老的充分条件？为什么只有小孩才能养老？</p>

<p>对于一个健全法治的国家来说，社会保障是最基本的问题，也是国家事务的重中之重，都没有民生了，还哪有国。</p>

<p>但是，在我国，却成了家庭自己内部的问题，成了有没有小孩的问题，真是荒唐。</p>

<p>国外有失独家庭这个问题吗？国外生很多小孩的多，生一个小孩的也多，不生小孩的也多，但是从来没有人把养老问题维系到有没有孩子身上。</p>

<p>因为他们纳税了，缴纳了各种保险，所以他们的养老问题就是政府的事情，这就是契约精神。</p>

<p>我国这种推卸责任真是手法娴熟至极，把这个错误逻辑一抛出来：</p>

<ol>
  <li>转移了大家注意力，全去讨论计划生育去了，而没人关心国家的社会福利政策，或者说一个国家应有的责任；</li>
  <li>全部抨击计划生育，然后什么单独二胎、二胎等计划生育放宽的政策肯定就会应运而生，因为这是“民意”嘛，大家都希望废除或放宽松这个恶法，大家都希望多生几个小孩来“养老”</li>
  <li>于是人口恢复增长之后，有些经济问题也能解决了，例如现在房地产产能严重过剩，不是说，等这一波老龄化过后，一个家庭就会有传承下来的很多套房子吗？放宽了基本国策后，又会有人来买房了，一代人的长大不要很久，十几年，又是买房的妥妥的刚需了</li>
</ol>

<p>“堵”与“疏”，归结到底是做事的手法问题，但是反映出背后的逻辑就是，只是表面上做功夫，还是真的究其根本，去解决问题，这很重要。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为了忘却的纪念]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/wei-liao-wang-que-de-ji-nian"/>
    <updated>2014-05-24T10:23:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/wei-liao-wang-que-de-ji-nian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>纪念阿黄。</p>

<p>阿黄是我们公司话最多的人，工作时大家都沉浸在自己的思路与键盘的节奏中时，阿黄总是会打破沉寂，喵喵地叫唤，刷存在感。</p>

<p>每到饭点，就会从某个角落窜出，用更加软细的声音庆祝开饭。</p>

<p>但是它却在北京罕见的一个雨夜，死在了半开的厨房窗子上，卡住了脖子，结束了生命，对于九条命的猫来说，这并不光彩，满满的，都是疑团。</p>

<h1 id="section">熟络</h1>

<p>2012年4月，搬到褐石园不久，阿黄就出现了。</p>

<p>吸引她的是苏指导的KFC，每到周日，懒人们都会睡到中午起床，然后订个外卖，鸡翅骨头是猫的最爱，阿黄寻味而入，总是在垃圾桶翻箱倒柜地找骨头啃。</p>

<p>数周后，她养成了这个习惯，每到周日，都会过来找骨头；我们发现后，也不再把骨头扔在垃圾桶，而会等着她过来，给她吃。她可以算是猫中的流氓了，因为这个过程持续了2-3个月，但是她始终不和我们亲近，总是叼着骨头就跑，到了门外再埋头啃，生怕我们有埋伏，对她不轨。</p>

<p>只是，渐渐的，她过来的频率高了，不是每周日才过来，我们喂的频率也高了，开始买猫粮专门喂她。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="http://ww4.sinaimg.cn/bmiddle/6451ea64jw1dwt22eofxpj.jpg" width="" height="" title="2012-9-12又来蹭吃蹭喝" /><span class="caption-text">2012-9-12又来蹭吃蹭喝</span></span></p>

<p>但她依然警觉，有次把玻璃门给关了，她吓得不知所措，一心想出去，一头就撞上了，晃了下晕晕的脑袋，还不太确定发生了什么，于是再后退、助跑，“咚”，再次撞上，她才发觉实际是出不去的，伸出爪子，摸了摸玻璃，一声叹息后，又开始撒腿就跑，直接跑到桌下，蜷缩着，等大家都散了后，才又跑出来，来到玻璃门旁边，伸爪子玩弄着玻璃。</p>

<p>至此之后，她对我们有了安全感，看到我们不再跑了，但是苏指导除外，他会欺负阿黄，倒水时，如果阿黄跟着，他会泼水到阿黄头上，但也仅此而已，他仍旧会不时给阿黄加餐，把骨头留给她。</p>

<p>许辉也是，和小羊去对面吃晚饭后，会时不时带骨头回来给阿黄啃，俨然是把她当狗养啊。</p>

<p>到现在已经两年了，以前不会留阿黄过夜，担心她随地大小便，但是后来发现，她很讲卫生，会自己憋着，早上想上厕所了，就挠门，让我开门放她出去方便；于是，慢慢地，晚上也不赶她出去了，只是早上多了个生物闹钟。尽管如此，阿黄也还是半家半野，她会自己出去遛弯，玩累了，就回来吃饭，睡觉，打豆豆。</p>

<p>昨晚就是这样，小羊说晚上11点还看见她在家里的，不知道怎么跑出去的，然后碰到下雨，就想进来，结果头卡在了向上半开的窗户上。</p>

<p>阿黄野性难驯，在外面是个猫霸，看见狗都直接扑上去狂揍；有次我站在门口，阿黄蹲在我旁边，一位大妈在溜两只小狗，她看到阿黄就问我：</p>

<p>这是你们养的吗？这小猫好厉害，把我家狗咬得不行了。</p>

<p>其中一只小点的狗，看到阿黄，便后退几步，开始狂吠，但是不敢上前，阿黄则用鄙夷的眼神瞄了它一眼，仿佛说道：你主人在我也照样揍你，你还叫？</p>

<p>但是在家里面，阿黄则是好脾气，特别粘人，总是会到我身边，细声细语地叫，把头靠在桌腿，或者用前爪挠自己的头，示意我抚摸她；我一摸她的下巴，她就会发出咕噜咕噜的声音，据说，这是猫在享受；她也会露出肚子，让我摸；更会神出鬼没，跳到我右后方的文件柜上，用爪子轻轻地拍打我的肩膀，如果在集中精神code，会吓一跳。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="pishilong.com/images/personal/ahuangshuijiao.jpg" width="" height="" title="在睡觉" /><span class="caption-text">在睡觉</span></span></p>

<p>最近发现，如果用电动牙刷在她面前晃，她会很紧张，用收起爪子，把手握成拳头状，对着牙刷一顿狂揍，好像在耍周星驰的“还我漂漂拳”。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="http://ww2.sinaimg.cn/bmiddle/7bf261a5jw1egp7rtdxy0j20dc0hstax.jpg" width="" height="" title="阿黄震惊了" /><span class="caption-text">阿黄震惊了</span></span></p>

<h1 id="section-1">小猫</h1>

<p>严格说起来，我第一次见阿黄还不是KFC骨头的事，是一次晚上我回来，经过旁边的单元，看到一大一小两只黄猫在楼梯上休息，我逗她们，他们就跟着来了。</p>

<p>当时没有喂过猫，不知道牛奶是不能喝的，当时把他们勾引到家门口，给他们两喂了牛奶。那时大猫不怕生，一直抢奶喝，小猫很怕生，躲着很远。</p>

<p>那天晚上很黑，看得不是特别清楚，但我觉得大猫就是阿黄，小猫是她的小孩。</p>

<p>这是见到的她的第一个小孩。</p>

<p>12年冬天，阿黄肚子大了，意识到她怀孕了，但是没有特别的感觉，当时她提防着我们，我们也不是很放心把她一直养在家，因为我们是soho,所以如果弄坏了公司的东西总是不好的。</p>

<p>那时候天已经很冷了，有次半夜2点我下来喝水，看到阿黄在院子边的玻璃门那，表情很焦虑，站着，趴在门上一直想进来，但是我当时候没有多想，也没放她进来，第二天，一早她就来到我们这，一直焦虑地叫，尾巴也不竖着，当时察觉到了什么，一挪开尾巴，全是血。</p>

<p>她一直想把我往大门口的另一户人家院子里带，但是我也不方便进去，后来也不见她把小猫带过来，我想，可能是因为太冷，生在外面，没法成活。</p>

<p>13年2月，过完年，她的肚子又大了。听说猫在交配时，公猫会咬着母猫的脖子，那次阿黄失踪了一周，脖子都被咬掉了一块皮，这是有多惨烈。</p>

<p>4月15日，阿黄生了，生之前的两天都特别焦躁，像救护车一样在家里面上上下下游走，大概在半个月前，就开始找产房，最终锁定在了地下室已经没有再使用的演播室，有地毯，有暖气，很合适。</p>

<p>这次生的猫，我们叫她阿毛，因为她毛茸茸的，毛的色彩很多，但是看上去傻呵呵的，没有阿黄的灵性。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="pishilong.com/images/personal/amao.jpg" width="" height="" title="阿毛" /><span class="caption-text">阿毛</span></span></p>

<p>基本上每半个月，阿黄就会挪一次窝，从演播室，到楼梯下面，到二楼的杂物间，到地下室的化妆间，大概到了2个月，阿毛已经生龙活虎了，阿黄就把她往外头带，我很搞不懂。而且就放在另一户没人住的别墅院子的空心墙里，我特意找了很多次，都没有找到，有次看到阿黄蹲守在那里，忽然看见墙洞里有影子，伸手进去才抓出来，带回家，阿黄又会带出去，总是这样反复，结果阿毛根本就不认识我们，看到我们撒腿就跑。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="pishilong.com/images/personal/amaoheahuang.jpg" width="" height="" title="阿毛和阿黄" /><span class="caption-text">阿毛和阿黄</span></span></p>

<p>阿黄也一直在外面守着阿毛，只有饭点才回来。估计她一定要把阿毛带出去是因为担心我们伤害阿毛吧，那时候才1周，李经理把阿毛拎上来晒太阳，阿黄特别紧张。</p>

<p>中间还有个小插曲，“希特勒”，嘴巴上有一撮黑毛，特别像希特勒，有天早上突然出现在我们院子里，跟阿毛差不多大，于是就跟着阿毛玩，还抢阿黄的猫粮吃，阿黄揍了她几次，但是估计看见都是小猫，也慢慢地熟了，带着他和阿毛打酱油，阿毛和希特勒关系很好。</p>

<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/bmiddle/6451ea64jw1e7oerhuv0xj20r419cjxx.jpg" /></p>

<p>到了10月15日左右，阿毛生下来半年了，突然阿黄就径直回来了，猫的时间表真准，生下半年就不管了。我也没再见过阿毛。</p>

<p>后来听苏指导说，好像隔壁有户老人，收养了很多猫，其中就有阿毛和希特勒，有次看见他们带出来遛弯，已经长很大了。</p>

<p>但愿他们生活得还好。</p>

<p>13年冬，阿黄的肚子又大了，由于春节放假半个月，一直担心她生在外面会夭折，但是这次她hold住了，等我们回来第二天，才生，是只小黄猫，毛色挺纯。</p>

<p>14年2月生的。</p>

<p>阿黄是只挺奇怪的猫，每次都只生一胎。</p>

<p>这次她生完后第二天就失踪了，猫叫春的时节，估计又出去疯了。当时我特别担心，因为小猫才生下来1天，一直饿得哇哇叫，特别凄惨，过了一夜，阿黄还没有回来，我担心阿黄不回来了，当天上午就在京东买了猫奶粉，下午就送到了，正准备喂的时候，阿黄回来了，一身泥土，一看就知道去鬼混了。</p>

<p>结果猫奶粉没有用上，阿黄后来一直照顾得小黄挺好，小黄和我们也特别熟，不和阿毛一样，怕我们，到了4月份，小黄两个月大了，断奶了，就被李总给领养了，现在生活的不错吧，小盆友对他很好，取了名字叫“小土豆”。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="http://ww2.sinaimg.cn/bmiddle/7bf261a5jw1egp7rk6gkqj20xc18gwtq.jpg" width="" height="" title="小土豆和阿黄" /><span class="caption-text">小土豆和阿黄</span></span></p>

<p>小土豆送走后不久，阿黄的肚子又明显大了，突然在毫无预兆的情况下，生下了一只，那是4月28日，周一，阿黄一大早就不正常，叫声很弱，尾巴也耷拉着，跟着她跑到楼下，一看，是一直小猫，毛色和阿毛有点像，我放在手里，很轻，很冷，由于冷气刚断，地下室温度不高，我很担心，但是又觉得阿黄已经生了那么多只了，应该能hold住，所以也没管。</p>

<p>只是觉得特别孱弱，希望阿黄能照顾好，但是阿黄整天都不在状态，似乎不怎么打理，总是上楼在我旁边玩，我带他下去，把小猫放在她怀里，她才舔一下，我上来，她也上来了。</p>

<p>我还是没有引起重视，小猫体温依旧很低。</p>

<p>晚上出去锻炼，我下去看了看，小猫还好，遍走了，但是一回来，就发现小猫不行了，已经死了，我当时还无法接受，以为只是睡熟了，于是赶紧放到毯子里面，让阿黄去陪，阿黄还是傻呵呵地，不太上心。</p>

<p>当时心里知道小猫已经死了，但是不远承认，想着先放一晚吧，明早再确认。</p>

<p>第二天, 一早我就下去，一看，小猫已经不行了，很冷，嘴巴已经是乌青的了，很难过地把它处理了。</p>

<p>阿黄似乎还不清楚什么情况，但她也没有特别伤心的感觉，也许对于流浪猫来说，这很正常？</p>

<p>以前阿黄都是生一胎，我以为这次也是的，但是过来两天，发现不对，肚子还是很大。</p>

<p>过了一周，5月9号晚上，我和李莎去苏州参加晓明和悦兰的婚礼，在火车上，我妹妹和我说，阿黄又生了，纯白的小猫。</p>

<p>5月11日，我回来了，放心了，小猫很健康。</p>

<p>也许阿黄是因为自身体型很小，觉得两胎无法全部存活，生物的本能，先早产，放弃了一胎？</p>

<p>到现在，两周了，小白猫很健康，眼睛已经开了，能爬了，但是，没有人照顾他了。</p>

<p>刚下去喂了奶，那罐给小土豆准备的奶粉用上了，但是不太会喂，小白猫很伤心，一直在叫，在找阿黄。</p>

<p>晚上让诗丽带走去喂养，她养过麻球，有经验。</p>

<p>阿黄，走好，我会照顾好你小孩的。</p>

<p><span class="caption-wrapper"><img class="caption" src="pishilong.com/images/personal/xiaobaimao.jpg" width="" height="" title="小白" /><span class="caption-text">小白</span></span></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[7.2 真值表]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/pol-7-dot-2"/>
    <updated>2014-01-03T19:13:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/pol-7-dot-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><code>真值表</code>可以判定论证的有效性，本节考察了5个类型基本复合句的真值表。</p>

<ul>
  <li>波形号（否定）</li>
  <li>点号 （合取）</li>
  <li>V形号 （析取）</li>
  <li>箭头 （实质条件句）</li>
  <li>双箭头 （实质双条件句）</li>
</ul>

<p>本节内容比较简单，值得注意的有3点</p>

<ol>
  <li><code>合取</code>和<code>析取</code>不要搞混了, <code>合取</code>是<code>与</code>, <code>析取</code>是<code>或</code></li>
  <li>
    <p>实质条件句的意义</p>

    <p>实质条件句的真值表中，只有前提为真，结论为假时，整个实质条件句才为假，这与自然语言中的现实情况大相径庭，尤其在前提与结论毫不相干时。其好处在于</p>

    <ul>
      <li>让我们更好地确信了第一章介绍的直觉性推理规则的有效性–肯定前件式，否定后件式，假言三段论，析取三段论和构造性二难</li>
      <li>确证了否定前件和肯定后件的形式谬误的无效性</li>
    </ul>

    <p>简而言之，实质条件句的捕获了自然语言条件句的部分意义，这些条件句对命题逻辑的基本论证形式的有效性是本质上的。</p>
  </li>
  <li>实质双条件句实质上是两个实质条件句的合取</li>
</ol>

<h2 id="section">练习</h2>
<ol>
  <li>练习2.2，答案错了，当且仅当是充要条件，明显希拉里是妹子啊~！</li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[7.1 日常论证的符号化]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/pol-7-dot-1"/>
    <updated>2013-12-18T21:59:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/pol-7-dot-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>逻辑发展不是连续的，亚里士多德(公元前384-322)的三段论逻辑以及斯多葛学派克里希普斯(公元前279-206)的命题逻辑之后,逻辑领域几乎没有什么有意义的进步。</p>

<p>中世纪时期，存在逻辑学的复兴，但中世纪末期再一次被忽视，直至莱布尼兹(1646-1716)出现，都几乎没有创造性的工作。</p>

<p>自19世纪以来，逻辑领域取得了快速发展。文恩(1834-1923)的文恩图，图解也许是评价直言三段论最直观的手段，本章开始,集中考察由美国哲学家查尔斯-桑德斯-皮尔士(1839-1914)所发展的真值表法。</p>

<p>本节阐述的是如何把日常语言的论证翻译为符号。</p>

<ul>
  <li>原子陈述与复合陈述</li>
  <li>符号库及其5种逻辑算子</li>
  <li>合式公式的6个条件</li>
</ul>

<h2 id="section">原子陈述与复合陈述</h2>

<p><code>原子陈述</code>是不包含任何其他陈述作为组成部分的陈述</p>

<p><code>复合陈述</code>是至少包含一个原子陈述作为组成部分的陈述</p>

<pre><code>并非本-琼森写了《哈姆雷特》
</code></pre>

<p>这个陈述也是复合陈述，虽然只有一个支陈述，但是它还包括联接词”并非”。</p>

<h2 id="section-1">符号库及其5种逻辑算子</h2>

<p><code>符号库</code>由<code>圆括号</code>,<code>逻辑算子</code>和<code>陈述字母</code>组成。其中<code>逻辑算子</code>包括5种: <code>否定</code>，<code>合取</code>，<code>析取</code>，<code>条件句</code>和<code>双条件</code>。</p>

<p>其中的关键有两点:</p>

<ol>
  <li>析取是指作为”或者”的相容含义，即可能同时为真</li>
  <li>圆括号很重要，常常用来避免模糊性，有时陈述太长以至于无法判断主逻辑算子是什么，此时需要合理的运用圆括号；
值得一提的是，合式公式的6个规则中，后4个都给出的是带圆括号的，这样虽然冗繁，但肯定不会有歧义。</li>
</ol>

<h2 id="section-2">合式公式的6个条件</h2>

<p>6个条件要求十分严格</p>

<ul>
  <li>条件2没有括号，则不能有括号</li>
  <li>合取，析取，条件句，双条件都要用圆括号</li>
  <li>陈述字母只能是大写</li>
</ul>

<h2 id="section-3">练习</h2>

<ol>
  <li>练习1.2 答案说不是合式公式，但是我的判断是合式公式</li>
  <li>练习2.3 答案说是合式公式，但是我的判断是否定的，因为主算子不明确，可能是第一个~，也可能是箭头</li>
  <li>对于<code>A仅当B</code>要特别注意，每次都搞错，应该是<code>A-&gt;B</code>而非<code>B-&gt;A</code></li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6.7 评价三段论的规则]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/6-dot-7ping-jie-san-duan-lun-de-gui-ze"/>
    <updated>2013-12-17T22:31:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/6-dot-7ping-jie-san-duan-lun-de-gui-ze</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在本章中，讨论直言三段论时使用的是文恩图，这是现代逻辑的工具，在发明文恩图之前，人们是根据一系列规则来评价直言三段论的。共有<code>5</code>个规则:</p>

<ol>
  <li>一个有效的标准形式的直言三段论，必须包括三个不同的词项，并且每一个词项在整个论证中必须作为相同含义使用.</li>
  <li>中项至少在一个前提中周延</li>
  <li>如果一个词项在结论中周延，那么它必须在前提中周延</li>
  <li>否定的前提数量必须等于否定结论的数量</li>
  <li>所有具有一个特称结论的有效的标准形式的直言三段论，都不会有两个全称前提</li>
</ol>

<h2 id="section">规则一 词项不同且无歧义</h2>

<p>直言三段论的定义只规定了</p>

<ul>
  <li>由2个前提以及1个结论构成</li>
  <li>只有3个词项</li>
</ul>

<p>规则一在此基础上进行了限定；至于不能有歧义，这是不需要特别讨论的.</p>

<h2 id="section-1">规则二 中项至少在一个前提中周延</h2>

<p>周延(<code>distributed</code>):</p>

<pre><code>如果陈述断定了词项所指称的每一个元素,则该词项就是周延的.
</code></pre>

<ul>
  <li>首先，周延是用来描述词项的</li>
  <li>其次，只要是指称了词项所包含的每一个元素就行，无论是如何指称</li>
</ul>

<p>在此基础上，可以得出</p>

<ul>
  <li>
    <p>A的主项周延而谓项不周延</p>

    <pre><code>  所有蚂蚁都是蝗虫
</code></pre>

    <p>断定了蚂蚁类中的每只蚂蚁都是蝗虫，但是没有断定蝗虫这一类的每一个元素</p>
  </li>
  <li>
    <p>E的主项和谓项都周延</p>

    <pre><code>  所有小号都不是长笛
</code></pre>

    <p>断定了小号的每一个元素都不是长笛，也断定了每一个长笛都在小号类之外</p>
  </li>
  <li>
    <p>I的主项和谓项都不周延</p>

    <pre><code>  有些宝石是钻石
</code></pre>

    <p>并没有断定所有的宝石都是钻石，也没有断定所有钻石是否和宝石有关系</p>
  </li>
  <li>
    <p>O的主项不周延，谓项周延</p>

    <pre><code>  有些宝石不是钻石
</code></pre>

    <p>没有断定所有的宝石都不是钻石，但是指称了所有钻石都在宝石类的部分之外。
这里有点拗口，想了一会之后，我的理解是，设想宝石类分为A,B两部分，A部分是钻石，B部分不是钻石，而<code>有些宝石不是钻石</code>讨论的就是B部分，这样就能想象，所有的钻石都不是B部分的宝石</p>
  </li>
</ul>

<p>回到规则二，中项至少在一个前提中周延，这是因为，中项扮演的是小项和大项的连接作用，如果中项不周延，那么就会出现小项和中项的一部分关联而大项和中项的另一部分关联，从而出现小项和大项之间无必然关系的情况.</p>

<p>在亚里士多德模式中，违背规则的谬误叫<code>中项不周延谬误</code></p>

<h2 id="section-2">规则三 结论中周延的词项必在前提中周延</h2>

<p>如果词项在结论中周延而在前提中不周延，则说明直言三段论的结论超出了前提所包含的信息，因而论证是无效的。</p>

<h2 id="section-3">规则四 否定前提的数量与否定结论的数量一致</h2>

<p>违反该类规则比较显而易见，所以没有特别的原因.
该规则能引申出<code>3</code>条规律:</p>

<ul>
  <li>因为结论只有一个，所以任一两个前提都为否定的三段论都是无效的</li>
  <li>只要前提有一个是否定的，则结论必须是否定的</li>
  <li>如果结论是否定的，但是没有否定前提，则论证是无效的</li>
</ul>

<h2 id="section-4">规则五 特称陈述的结论不能由两个全程前提得出</h2>

<p>以上<code>4</code>个规则都是亚里士多德的观点，加上第5个规则，才能实现亚里士多德系统和现代逻辑系统的一致.</p>

<p>原因可以追溯到<a href="pishilong.com/blog/pol-6-4">6.4 现代对当方阵</a>中，亚里士多德传统逻辑和现代逻辑的分歧在于，前者承认全称陈述有存在含义，而后者否认这一点。因此，在现代逻辑中，两个没有存在含义的全称陈述前提是不能得出有存在含义的特称结论的，规则5的引入正是在传统逻辑4个规则的基础上加上这个限制。</p>

<h2 id="section-5">练习</h2>

<ol>
  <li>
    <p><code>练习1.4</code>的答案与参考答案有点不一样</p>

    <pre><code> 有些P不是M,有些S不是M。因此，有些S不是P。
</code></pre>

    <p>答案只说了违反规则4，但其实也违反了规则3，在结论中，<code>P</code>是<code>周延</code>的(O的谓项是周延的),但是前提中，<code>P</code>是<code>不周延</code>的(O的主项是不周延的).</p>
  </li>
  <li>
    <p><code>练习2.2</code>有点弄不太明白</p>

    <pre><code> 所有人都不是动物。所有智人都是动物。因此，所有人都不是智人。
</code></pre>

    <p>答案是说，这边违反了规则1，<code>动物</code>有歧义: 在<code>所有人都不是动物</code>中，<code>动物</code>指<code>能够动的生物</code>；而在<code>所有智人都是动物</code>中，<code>动物</code>指<code>非人的动物</code>.</p>
  </li>
</ol>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[6.6 连锁与消除项补集]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/lian-suo-yu-xiao-chu-xiang-bu-ji"/>
    <updated>2013-12-13T09:47:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/lian-suo-yu-xiao-chu-xiang-bu-ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>本节讨论的是日常语言中另外的两种复杂情况：连锁和项补集。</p>

<h2 id="section">连锁</h2>

<p>一个连锁就是最终结论被陈述而子结论未被陈述的一串三段论。就像正常的三段论有标准形式，连锁也有标准形式，并且只有在标准形式之下，连锁才易于被评价。</p>

<p>标准形式的连锁有以下特征：</p>

<pre><code>1. 论证中的每一个陈述都是标准形式
2. 结论中的谓项出现在第一个前提
3. 每一个词项在不同的前提都出现两次
4. 每一个前提都和直接的前一个前提有一个共同的词项
</code></pre>

<p>评价一个连锁的步骤如下：</p>

<pre><code>1. 把连锁变为标准形式
2. 识别子结论
3. 检查每一个三段论的有效性，如果有一个三段论无效，那么根据“串不强于其最弱连接”的原则，这个连锁也是无效的。
</code></pre>

<p>评价连锁就是要分而治之，正因为其没有陈述子结论，所以第一步需要把子结论补充进来，连锁的标准形式是为此服务的；补充了子结论，每个子结论又与其前提构成一个完整的三段论，然后检验每个三段论的有效性。</p>

<h2 id="section-1">消除项补集</h2>

<p>消除项补集，首先需要注意“项补集”的概念：</p>

<pre><code>“优秀的运动员”的项补集并不是“不优秀的运动员”，而是“除了优秀的运动员外的任何一切，例如：猫、狗也算”。
</code></pre>

<p>消除项补集的目的在于构造三段论的标准形式以及连锁的标准形式。</p>

<p>其工具就是之前学得换质、换位、换质位的方法。“质”就是“肯定或者否定”，换质就是更换谓项的质；换位是调换主项和谓项；换质位法就是先换质然后换位。</p>

<p>这边需要特别注意，进行变换之后，需要逻辑等值。在换位法中，只有E、I满足；换质位法中，只有A、O满足；因为根据现代逻辑，限制换位法以及限制换质位法都是不成立的；而换质法，都能使用。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[龍馬伝 剑と黑船]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/long-ma-chuan-jian-tohei-chuan"/>
    <updated>2013-06-28T11:40:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/long-ma-chuan-jian-tohei-chuan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章写于2011-11-06 00:44:32，今次偶然看到，仍旧感慨颇深，和李总磨合1一年有余，他始终强调“成功是一种习惯”，“习惯”能迸发出无穷的力量，而恰恰是简单的“习惯”二次，其砥砺的过程又是何其艰难。</p>

<hr />

<p>1840年鸦片战争，打开了中国近代史的大门，打破了闭关锁国政策，门户开放，被视为耻辱的开始，从此开始了半殖民地半封建社会。从虎门条约开始，黄埔条约，天津条约，北京条约，马关条约，辛丑条约，一系列不平等条约，把中国拉向了苦难。但是从初中学近代史开始，我就一直不明白，为什么开放港口通商，允许外国人开设工厂，这样的开放也是当做耻辱来批判，直到现在也不明白。</p>

<p>门户开放，给中国带来的是苦难，但是日本却借着佩里领衔的美国舰队打破日本闭关锁国政策，要求其门户开放的契机，推翻了幕府的统治，展开了关于日本国体，政体的大讨论，最后开始了明治维新，让整个日本彻底改变，走向了富强。</p>

<p>坂本龙马在这个过程起到了不可磨灭的作用，因此，龙马传，也就是日本振兴传。</p>

<p>在佩里率领舰队来到江户，要求门户开放时，龙马在江户的千叶道场修行剑道。在当时的日本，作为一个武士，没有比修炼剑道更加重要的事情了。佩里的到来，让整个日本都为之紧张，武士们也纷纷准备用剑来抵抗侵略。但是当龙马看到美国舰队时，他震惊了，他清醒地认识到剑，根本不能抵抗黑船，大炮，在先进的蒸汽船面前，剑就像一个绣花针一样，起不了任何作用。</p>

<p>他的心猿意马，被他师傅，北辰一刀流的掌门人看穿了，龙马当即发表了自己的困惑：一旦开战，剑根本不是黑船和大炮的对手，现在练习剑道是没有意义的。然后离开了道场，郁郁不振，恐惧着黑船，迷茫着未来的路。剑道老师在他走后，自语道：剑当然不能与大炮战舰抗衡，修炼剑道其实是把剑当做自己的分身，修炼剑道，也就是磨砺自身。</p>

<p>龙马在受到桂的老师启发后，才参透了奥义，回到道场，向老师悔过：我以前只把剑当做工具，所以认为一旦开战，既然剑不可能胜过大炮，所以学剑道也没有了意义，但是自己到底是什么，自己的使命到底是什么，其实只有在抵达极限，超越极限，处于无我的状态时才能醒悟和参透，这其实才是修炼剑道的原因。</p>

<p>老师：我仅有一个问题问你，剑到底能不能胜过黑船和大炮？</p>

<p>龙马：胜过黑船和大炮，不在于剑，而在于坂本龙马，我这个人。</p>

<p>看到此话，我产生了强烈的共鸣。</p>

<p>我们的学习和修炼，其实真正的奥义和目的只有一个，就是强大自身，提高自身的思维以及各方面的能力。现在周围太浮躁，总是说着学数学，学物理，学化学，没有用，因为将来的工作或者谋生用不到，学了也是白学。其实这和剑道是同一个道理，一旦开战，龙马和他的老师都清醒的认识到，不可能真用剑去和大炮战斗，但是仍然拼命修炼剑道，因为它能够锻炼体格，锻炼意志，提高自己的参悟，自身强大了，就能找到破解之道，去攘夷。</p>

<p>任何学科，任何知识，实际上都是归一的，都是为己所用，润物细无声。不要把那些学的东西，仅仅看做是一门工具，他们都是填充自己内在的一个沙包。并不是学了数学，就一定要靠这个吃饭，更不是如果不能靠这个吃饭，就学了没用处。金字塔总是由千万块巨石所累计而成。</p>

<p>我把学习日语看做一个修行，学日语不像有些人只为了点公司的奖金，也不光是为了工作上的便利和必要，而是因为学了一门语言就是多了一个掌握信息，了解信息的手段和渠道，能获到一手的信息，在现在这个社会是多么重要的事情，而且日本又是那么的强大，很多地方值得去借鉴值得去学习。最重要的一点，从99年初中开始，到现在，学了整整12年英语，英语也只是勉勉强强，没什么障碍，但谈不上掌握。现在信息比10年前发达多了，人也成长了太多，应该尝试下尽自己的可能在2-3年借着工作的契机，真正地掌握一门语言，突破自己，这才是受益终身的事情，在这个过程中，我相信能感悟很多。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[积微速成]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/ji-wei-su-cheng"/>
    <updated>2013-05-06T19:39:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/ji-wei-su-cheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>积微，月不胜日，时不胜月，岁不胜时。凡人好敖慢小事，大事至，然后兴之务之。如是，则常不胜夫敦比于小事者矣！何也？小事之至也数，其悬日也博，其为积也大。大事之至也​希，其悬日也浅，其为积也小。故善日者王，善时者霸，补漏者危，大荒者亡！故，王者敬日，霸者敬时，仅存之国危而后戚之。</p>

<p>亡国至亡而后知亡，至死而后知死，亡国之祸败，不可胜悔也。霸者之善著也，可以时托也。王者之功名，不可胜日志也。财物货宝以大为重，政教功名者反是，能积微者速成。诗曰：“德如毛，民鲜能克举之。”此之谓也。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
