<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 杂谈 | 海岩咖啡的部落格]]></title>
  <link href="pishilong.com/blog/categories/杂谈/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="pishilong.com/"/>
  <updated>2021-03-01T18:31:51+08:00</updated>
  <id>pishilong.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[海岩咖啡,皮诗龙]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[堵与疏]]></title>
    <link href="pishilong.com/blog/du-yu-shu"/>
    <updated>2014-07-16T09:32:00+08:00</updated>
    <id>pishilong.com/blog/du-yu-shu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>几千年前的大禹治水教会我们的是，在问题或现象业已发生时，首先要承认其客观存在，然后去疏通，而不是去堵。</p>

<p>更为好的办法是，能分析洪水形成的原因，从根本上防止洪水的再生，一劳永逸。</p>

<p>但是最近一些政策却总是去“堵”而不“疏”，我不知道这是故意而为的推卸责任，还是说确实已经尽力了，但是抱着“不殚以最坏的恶意来揣测中国人”的心态，我更倾向于前者，这些都是分散注意，推卸责任的做法。</p>

<h1 id="section">购买被拐儿童罪要入刑</h1>

<p>拐卖儿童的罪大恶极无需多议，这是从根本上灭绝人性的犯罪。</p>

<p>公安成立了几十年的打拐办，打了几十年还是没有杜绝这个现象，似乎也没压住这个苗头。</p>

<p>以前都是单方面打击拐卖的一方，可能也是认为成效不显著，于是最近换了个角度，也来痛击买方，不是有句话么，“没有买卖，就买有杀害”，我打击买方市场，没有了需求，就没有供给了，表面看上去，这是一大突破，都会用最核心的经济学原理了。</p>

<p>但是仔细一分析，其实是在推卸责任和不误正业。</p>

<p>我没有进行仔细的调研和考证，但是主观判断上，拐卖儿童一般有两个去向：</p>

<p>一是出售给普通家庭，往往这些普通家庭因为生理等各种原因，要小孩而不得，于是出于生物本能也好，出于其他原因也好，会希望在其他渠道获得小孩，仔细抚养；</p>

<p>一是出售给那些无良的乞讨犯罪集团，致伤致残儿童，然后逼迫其乞讨，为之牟利。</p>

<p>前者我觉得在份额上应该是占大多数的，后者这种十恶不赦的人，我宁愿相信不是多数。</p>

<p>从这次的举措来看，针对的都是这两类买者。</p>

<p>于是往深层次来分析买家的心态，他们为什么要买：</p>

<p>对于前者，普通家庭，他们希望有小孩，但是生理上不允许，生不出来。</p>

<p>有人说，那可以去领养啊，这就是问题的结症了，领养？去哪领养？儿童福利院？我相信这个概念在绝大多数人的心中是很模糊的一个东西，领养制度在国内根本就不是不完善的问题，而根本就是残破，儿童生活状况极其堪忧，很多小地方根本就没有，就算是有，如果去领养，大家应该很容易想象其中环节的艰辛，去政府随便办个事情都是各种吃拿卡要，各种手续、各种审批，弄下来基本上得再心碎一次。</p>

<p>于是乎，大家也只能铤而走险，昧着人性去人贩子手中购买！谁体会不到丢失孩子的苦痛？对于这些普通人家来说，他们爱孩子，更能理解失去之痛，但是为了自己的香火，没办法，只能做这种没人性的事情去抢夺其他家庭的孩子。而且进入这种灰色地带，谁都可能变成受害者，被人贩子坑，人财两空的情况也不少见，因为在这个区域，得不到法律的保护，虽然也不曾奢望。</p>

<p>试想，如果遗弃制度、领养制度很完备，儿童福利院很完善，会有这样的情况吗？我相信国外发达国家，拐卖儿童根本不算一个现象或者问题，因为他们都有很公正公平的渠道去领养小孩，政府在其中始终扮演者维护者的角色，而不是拦路虎的角色。</p>

<p>几十年打拐，现在又打到了这些可怜的普通家庭身上，真是纯粹推卸责任，如果真有担当，建立领养制度，提高儿童福利院待遇，建立公正公开的领养渠道，会折腾了几十年，还是这个光景么。</p>

<h1 id="section-1">失独家庭无人养老</h1>

<p>失独家庭晚景凄凉，于是怪到了计划生育的头上，这也是混淆视听。</p>

<p>不去评判计划生育这个基本国策的优缺点，单单就失独家庭的养老问题来看，其原因肯定不是因为失独。</p>

<p>这里面的逻辑是：</p>

<ol>
  <li>小孩是养老的充分条件，有小孩，那养老就肯定没问题;</li>
  <li>1的逆否命题就是，如果养老有问题，那就是没有小孩；</li>
  <li>计划生育让家庭只有一个小孩</li>
  <li>如果仅有的小孩没了，那么养老就成问题了</li>
  <li>结论：计划生育是失独家庭没法养老的罪魁祸首</li>
</ol>

<p>但是这个基本假设就是伪命题，所以这个结论就是错的，论证也是荒唐的。</p>

<p>为什么小孩是养老的充分条件？为什么只有小孩才能养老？</p>

<p>对于一个健全法治的国家来说，社会保障是最基本的问题，也是国家事务的重中之重，都没有民生了，还哪有国。</p>

<p>但是，在我国，却成了家庭自己内部的问题，成了有没有小孩的问题，真是荒唐。</p>

<p>国外有失独家庭这个问题吗？国外生很多小孩的多，生一个小孩的也多，不生小孩的也多，但是从来没有人把养老问题维系到有没有孩子身上。</p>

<p>因为他们纳税了，缴纳了各种保险，所以他们的养老问题就是政府的事情，这就是契约精神。</p>

<p>我国这种推卸责任真是手法娴熟至极，把这个错误逻辑一抛出来：</p>

<ol>
  <li>转移了大家注意力，全去讨论计划生育去了，而没人关心国家的社会福利政策，或者说一个国家应有的责任；</li>
  <li>全部抨击计划生育，然后什么单独二胎、二胎等计划生育放宽的政策肯定就会应运而生，因为这是“民意”嘛，大家都希望废除或放宽松这个恶法，大家都希望多生几个小孩来“养老”</li>
  <li>于是人口恢复增长之后，有些经济问题也能解决了，例如现在房地产产能严重过剩，不是说，等这一波老龄化过后，一个家庭就会有传承下来的很多套房子吗？放宽了基本国策后，又会有人来买房了，一代人的长大不要很久，十几年，又是买房的妥妥的刚需了</li>
</ol>

<p>“堵”与“疏”，归结到底是做事的手法问题，但是反映出背后的逻辑就是，只是表面上做功夫，还是真的究其根本，去解决问题，这很重要。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
