<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 历史 | 海岩咖啡的部落格]]></title>
  <link href="http://pishilong.github.com/blog/categories/历史/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://pishilong.github.com/"/>
  <updated>2014-01-03T19:35:21+08:00</updated>
  <id>http://pishilong.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[海岩咖啡]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[积微速成]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/ji-wei-su-cheng"/>
    <updated>2013-05-06T19:39:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/ji-wei-su-cheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>积微，月不胜日，时不胜月，岁不胜时。凡人好敖慢小事，大事至，然后兴之务之。如是，则常不胜夫敦比于小事者矣！何也？小事之至也数，其悬日也博，其为积也大。大事之至也​希，其悬日也浅，其为积也小。故善日者王，善时者霸，补漏者危，大荒者亡！故，王者敬日，霸者敬时，仅存之国危而后戚之。</p>

<p>亡国至亡而后知亡，至死而后知死，亡国之祸败，不可胜悔也。霸者之善著也，可以时托也。王者之功名，不可胜日志也。财物货宝以大为重，政教功名者反是，能积微者速成。诗曰：“德如毛，民鲜能克举之。”此之谓也。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[以史为镜]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/yi-shi-wei-jing"/>
    <updated>2012-06-28T00:39:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/yi-shi-wei-jing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我记得”以史为镜”，因为一篇文章。</p>

<p>那是12年前，读初二的时候，当时有幸进入鲁迅文学院的少年作家班学习，在某一期的内部通讯上，看到一篇古怪题目的文章，叫《猫照镜》，详细的内容已经记不清了，但是记得他的写作手法有卡夫卡变形记的影子，用一个猫照镜这样的荒诞的而无意义的情景影射到了魏征身上，魏征劝谏唐太宗:以铜为镜可以正衣冠，以人为镜可以明得失，以史为镜可以知兴替。</p>

<p>家里不乏二月河写的历史小说，也有各类正史，野史，但是始终沉不下心。看到厚厚的一沓，总是有些心虚，尤其以前翻看资治通鉴时，看到一大堆的编年纪事，也觉得索然无味。</p>

<p>现在，努力地去在睡前用kindle去看《资治通鉴》，数月有余，只看了6%。看到汉武帝了。</p>

<p>总结起来，《资治通鉴》现在给我的感想就挺多了:</p>

<ol>
  <li>
    <p>博大精深。其中很多桥段，例如《触龙说赵太后》,《鸿门宴》,《谏逐客书》等，在看时，几乎都能背出来，但是现在去看才慢慢
体会到里面的智慧和精髓，回想以前摇头晃脑的背诵，多少感觉有些无意义，还不如把这功夫细心地去品读。不过这也是语文教育的通病，回想小学为了形式化的读书笔记，把各种不认识的词语作为优美词，把长句子抄下来，放到优美句里，就觉得好笑。这里,让我想起了高中的语文老师，张瑛，她讲课异常丰富多彩，入门三分，依然记得她讲触龙说赵太后时，还画出了碉堡和作战示意图，让我是真的领悟到了，迂回，侧面进攻的重要性。</p>
  </li>
  <li>
    <p>有些与中学学的历史相悖。例如焚书坑儒，记得初二学历史的时候，是把焚书坑儒和秦皇统一度量衡的大一统策略一起阐述的，映像中，是为了统一文化。但是在《资治通鉴》里，焚书不过是为了防止民众开化，而实行的愚民政策，而坑儒，也根本没有历史课上讲的惨烈，是有秦始皇原本尊敬尊敬的儒生，反过来嘲笑秦始皇，于是秦始皇就坑杀了200多个。这些东西也都无法去考证。</p>
  </li>
  <li>
    <p>为臣很艰辛。有人说看《资治通鉴》可以学到帝王之术，而我现在的感觉是，学到更多的是为臣的技巧。通篇大量地阐述各种人才，雄才，鬼才，如何劝谏，如何献策，如何说服帝王，协助帝王，成就自己。苏秦，张仪，一张嘴就能合纵连横，配六国相印。惊叹他们缜密的思维，和雄辩的口才。但也感慨，基本上大臣下场都很惨。要不功高盖主死得很惨，例如韩信，要不就是自己后来犯浑，李斯当初协助秦始皇
                                                                                                                 统一六国，无比厉害，但是后来，就战战栗栗，只为保住自己的丞相之位，唯唯诺诺，最终也被腰斩。
                                                                                                              时势造英雄，审时度势也是英雄的必备条件。不以无过为贤，而已改过为美。</p>
  </li>
  <li>
    <p>后宫确实不安宁，各种太后的势力祸乱人间。</p>
  </li>
</ol>

<p>看完汉武帝，就看《史记》，史记恰好讲到汉武帝元狩元年。</p>

<p>编年体到纪传体。都体会一下。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
