<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类: 读书笔记 | 海岩咖啡的部落格]]></title>
  <link href="http://pishilong.github.com/blog/categories/读书笔记/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://pishilong.github.com/"/>
  <updated>2013-06-28T11:48:26+08:00</updated>
  <id>http://pishilong.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[海岩咖啡]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[龍馬伝 剑と黑船]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/long-ma-chuan-jian-tohei-chuan"/>
    <updated>2013-06-28T11:40:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/long-ma-chuan-jian-tohei-chuan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章写于2011-11-06 00:44:32，今次偶然看到，仍旧感慨颇深，和李总磨合1一年有余，他始终强调“成功是一种习惯”，“习惯”能迸发出无穷的力量，而恰恰是简单的“习惯”二次，其砥砺的过程又是何其艰难。</p>

<hr />

<p>1840年鸦片战争，打开了中国近代史的大门，打破了闭关锁国政策，门户开放，被视为耻辱的开始，从此开始了半殖民地半封建社会。从虎门条约开始，黄埔条约，天津条约，北京条约，马关条约，辛丑条约，一系列不平等条约，把中国拉向了苦难。但是从初中学近代史开始，我就一直不明白，为什么开放港口通商，允许外国人开设工厂，这样的开放也是当做耻辱来批判，直到现在也不明白。</p>

<p>门户开放，给中国带来的是苦难，但是日本却借着佩里领衔的美国舰队打破日本闭关锁国政策，要求其门户开放的契机，推翻了幕府的统治，展开了关于日本国体，政体的大讨论，最后开始了明治维新，让整个日本彻底改变，走向了富强。</p>

<p>坂本龙马在这个过程起到了不可磨灭的作用，因此，龙马传，也就是日本振兴传。</p>

<p>在佩里率领舰队来到江户，要求门户开放时，龙马在江户的千叶道场修行剑道。在当时的日本，作为一个武士，没有比修炼剑道更加重要的事情了。佩里的到来，让整个日本都为之紧张，武士们也纷纷准备用剑来抵抗侵略。但是当龙马看到美国舰队时，他震惊了，他清醒地认识到剑，根本不能抵抗黑船，大炮，在先进的蒸汽船面前，剑就像一个绣花针一样，起不了任何作用。</p>

<p>他的心猿意马，被他师傅，北辰一刀流的掌门人看穿了，龙马当即发表了自己的困惑：一旦开战，剑根本不是黑船和大炮的对手，现在练习剑道是没有意义的。然后离开了道场，郁郁不振，恐惧着黑船，迷茫着未来的路。剑道老师在他走后，自语道：剑当然不能与大炮战舰抗衡，修炼剑道其实是把剑当做自己的分身，修炼剑道，也就是磨砺自身。</p>

<p>龙马在受到桂的老师启发后，才参透了奥义，回到道场，向老师悔过：我以前只把剑当做工具，所以认为一旦开战，既然剑不可能胜过大炮，所以学剑道也没有了意义，但是自己到底是什么，自己的使命到底是什么，其实只有在抵达极限，超越极限，处于无我的状态时才能醒悟和参透，这其实才是修炼剑道的原因。</p>

<p>老师：我仅有一个问题问你，剑到底能不能胜过黑船和大炮？</p>

<p>龙马：胜过黑船和大炮，不在于剑，而在于坂本龙马，我这个人。</p>

<p>看到此话，我产生了强烈的共鸣。</p>

<p>我们的学习和修炼，其实真正的奥义和目的只有一个，就是强大自身，提高自身的思维以及各方面的能力。现在周围太浮躁，总是说着学数学，学物理，学化学，没有用，因为将来的工作或者谋生用不到，学了也是白学。其实这和剑道是同一个道理，一旦开战，龙马和他的老师都清醒的认识到，不可能真用剑去和大炮战斗，但是仍然拼命修炼剑道，因为它能够锻炼体格，锻炼意志，提高自己的参悟，自身强大了，就能找到破解之道，去攘夷。</p>

<p>任何学科，任何知识，实际上都是归一的，都是为己所用，润物细无声。不要把那些学的东西，仅仅看做是一门工具，他们都是填充自己内在的一个沙包。并不是学了数学，就一定要靠这个吃饭，更不是如果不能靠这个吃饭，就学了没用处。金字塔总是由千万块巨石所累计而成。</p>

<p>我把学习日语看做一个修行，学日语不像有些人只为了点公司的奖金，也不光是为了工作上的便利和必要，而是因为学了一门语言就是多了一个掌握信息，了解信息的手段和渠道，能获到一手的信息，在现在这个社会是多么重要的事情，而且日本又是那么的强大，很多地方值得去借鉴值得去学习。最重要的一点，从99年初中开始，到现在，学了整整12年英语，英语也只是勉勉强强，没什么障碍，但谈不上掌握。现在信息比10年前发达多了，人也成长了太多，应该尝试下尽自己的可能在2-3年借着工作的契机，真正地掌握一门语言，突破自己，这才是受益终身的事情，在这个过程中，我相信能感悟很多。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[积微速成]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/ji-wei-su-cheng"/>
    <updated>2013-05-06T19:39:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/ji-wei-su-cheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>积微，月不胜日，时不胜月，岁不胜时。凡人好敖慢小事，大事至，然后兴之务之。如是，则常不胜夫敦比于小事者矣！何也？小事之至也数，其悬日也博，其为积也大。大事之至也​希，其悬日也浅，其为积也小。故善日者王，善时者霸，补漏者危，大荒者亡！故，王者敬日，霸者敬时，仅存之国危而后戚之。</p>

<p>亡国至亡而后知亡，至死而后知死，亡国之祸败，不可胜悔也。霸者之善著也，可以时托也。王者之功名，不可胜日志也。财物货宝以大为重，政教功名者反是，能积微者速成。诗曰：“德如毛，民鲜能克举之。”此之谓也。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[PMP HeadFirst CH2]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/pmp-headfirst-ch2"/>
    <updated>2012-11-09T11:24:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/pmp-headfirst-ch2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ch 2. Organizations, constrains, and projects </p>

<pre><code> Organizations: Functional -&gt; Weak Matrix -&gt; Balanced Matrix -&gt; Strong Matrix -&gt; Projected

 

 Operational Work: Which has no beginning and has no end.

    

 Stackholders are impacted by your project.

 A stackholder is anyone who is affected either positively or negatively by the cost, time, scope, resources, quality, or risk of your project.

 It's possible to "turn around" a negative stackholder.

   

 Project constrains: Time , Cost, Scope, Resources, Quality, Risk

 All six of the constrains are related to each other. 

 There is almost never an easy, obvious trade-off where you can sacrifice one to improve the others.



 A portfolio charter will give the business goal that a group of projects and programs will accomplish as part of a portfolio.

 A program is a group of projects that should be managed together because of interdependencies.
</code></pre>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[微信背后的产品观]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/wei-xin-bei-hou-de-chan-pin-guan"/>
    <updated>2012-08-01T09:46:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/wei-xin-bei-hou-de-chan-pin-guan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>http://www.geekpark.net/read/view/161904</p>

<p>http://it.sohu.com/20120725/n349005014.shtml</p>

<p>1.懒惰导致发明，懒惰是创新的动力</p>

<p>2.时尚是重要动力，看别人都在用，不要太“工具化”</p>

<p>3.用户是乌合之众，群体智商低于个体智商</p>

<p>4.用户反馈能帮助完善体验,但不会告诉你要做什么新东西</p>

<p>5.做得越多可能错得越多</p>

<p>6.宁愿损失功能也不损失体验</p>

<p>7.产品,还是运营?</p>

<p>8.让用户推动用户</p>

<p>9.极简方能不被超越</p>

<p>10.在单点获得口碑,而不是一些列可有可无的特性</p>

<p>11.上线是为了验证想法,是改进的开始</p>

<p>12.如果没有自然增长 就不必推广</p>

<p>13.如果解决方案非常复杂,一定是问 题错了</p>

<p>14.理性的分析是功利而不完美的</p>

<p>15.你无法重新发明电话,但可以改变打电话的方式</p>

<p>16.没有设计,只有解决问题</p>

<p>17.“管理”是不自然的</p>

<p>18.单线索最美</p>

<p>19.让欢迎页成为你的产品发布会</p>

<p>20.一些避免使用的词语
• 不用“吧”(“立即注册吧”)
• 不用“哦”(“网速很慢哦”)
• 勉强用户的句式 (“还不邀请朋友”)
• 不用“成功”(“已保存成功”,有已保存失败?)
• 用“你”,不用“您”</p>

<p>21.一旦一个功能需要文字解释，这个功能的设计已经失败了</p>

<p>22.腾讯给大家各种“钻”（腾讯会员与特权体系，编者注），“钻”体现了什么心理？其实都体现了人性的这几个弱点。各种黄钻、绿钻，他会贪，他要升级； 他会嗔，他会跟人比较，说你的钻比我的等级高，所以我也要升上去；他会痴，觉得我一定要把所有的钻给收齐。不是说所有的东西都要去做“钻”之类的东西，即使是一个体验好的产品，就像苹果的手机，同样会对用户产生这样的吸引力，因为这是人性本身的共同弱点。
所以当我们在做一个产品的时候，我们在研究人性，而不是研究一个产品的逻辑。</p>

<p>23.当我们研究不到用户需求时，我们就会说只要让我们自己用得爽，这个是比较容易做到的一点。怎么样让用户用得爽呢？如果光凭一些体验的话，其实是有一个比较简单的方法，把自己当作一个傻瓜来用产品，傻瓜心态。</p>

<p>24.之前有一句话说 web 已死，大概从移动互联网的发展趋势来说，确实是有这个趋势。手机的增长非常快，手机应用的增长也非常快，可能很多人还是集中在 web 这块，但是这一刻，我觉得不管怎么样都要把眼光放到手机里去，因为 PC 的不增长和手机的快速增长，对比实在是太强烈了。不管我们是做什么样的 web 产品，都应该试图扩展到手机端去，而手机端的话，浏览器可能不是一个主要的入口，APP 才是。</p>

<p>25.而且 APP 的趋势，不是要做一个大而全的 APP，而是做成尽可能小的 APP。为什么不是大而全的呢？因为用户很懒，我要看天气我就点天气的 APP， 我要看股票就点股票的 APP。</p>

<p>26.最好的方法是什么呢？是把对底层的规则梳理的更加清晰，然后能够发挥作用，而不是不断打补丁的方式。</p>

<p>27.这个可能非常难解释，我就比较简单的说一下。这里可能有些开发人员会非常理解，其实跟代码非常像，但你把代码变成复杂的系统的时候，它是有自己的结 构的。产品也是，很简单的一个产品可能包含了上百个功能在里面，这些功能你可以像写代码一样，按一个线性的方式把它串起来，但是也可以做成一个很有架构在 里面的东西。这是考验一个人对产品的见解是什么样的。我们心中一定要有一个产品的架构在这里，而不是说我们这个产品就是一大堆功能的集合，只是一个无序的 集合，那样就很糟糕了。那样他就没有自己的骨骼和系统架构。</p>

<p>移动互联网产品设计的原则
　　1、绝不考虑Web形态，一切考虑都基于APP。
　　2、产品优先级：
　　（1）有趣高于功能，产品必须有趣，必须Cool，才可能形成传播和口碑。
　　（2）功能高于交互，明确的功能满足明确的需求，用户不会在意炫酷交互效果。
　　（3）交互高于UI。便捷、快速的交互设计为先，围绕具体功能实现UI，而非有优质UI方案为此专门设立一个功能。
　　3、聚焦：一个APP只做一件事情，一个大而全的APP意味着全面的平庸。
　　4、永远一维化：让用户在一个维度里解决具体的问题，Twitter的Timeline就是一个好的范例。而类似Facebook、Path那样的滑出式菜单则是一个灾难，因为这使得产品拥有两个维度，加大了用户理解的困难。
　　5、保持主干清晰，枝干适度。产品的主要功能架构是产品的骨骼，它应该尽量保持简单、明了，不可以轻易变更，让用户无所适从。次要功能丰富主干，不可以喧宾夺主，尽量隐藏起来，而不要放在一级页面。
　　6、不要让用户选择。同一个页面之内，有多个入口；同一个功能，有多个实现方式；同一个界面，有多个展示方式。这对于用户来说是一种痛苦而非享受，因为他们只会因此而感觉到困惑和恐惧。用户宁可采取重复操作漫长而固定的操作路径，也不愿意使用多变的快捷方式。
　　7、隐藏技术，永远展现简单的、人性化的、符合人类直觉的界面。开发不可以为了炫技而展示功能，产品不可以为了炫耀而功能堆砌。
　　8、 拒绝个性化。除了依靠设计特色而立身的APP，换肤一类的个性化设计，除了让产品经理幻觉自己做了许多工作而自我满足之外，没有任何价值。它只能证明产品 经理对自己的产品不自信，因为自信的产品经理凭借默认皮肤就可以满足用户。延伸开去，一个好的产品，其功能应该满足全球用户需求，无需为地区做特别定制 化。
　　9、 产品一定程度上是为了满足人性中的贪嗔痴，这是用户的痛点。能把握住之后，产品经理应该超越其上，用产品帮助人们得以解脱。
　　10、想清楚自己究竟要做什么，不去迎合上司，不去讨好用户，不去取悦自己。
　　11、 分类！分类！分类！这是产品经理在确定产品主要功能构架之后，唯一应该为用户做的事情。分类无助于降低产品使用的难度，但是可以帮助用户认知产品和周边的世界。
　　12、永远围绕功能而做设计，永远不要倒过来做这件事情。
　　13、一个产品的基本功能不受用户认可，做加法也无济于事。
　　14、想不清楚一个功能点之前，宁可不做。
　　15、千万不要让用户在产品里“管理”什么。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[以史为镜]]></title>
    <link href="http://pishilong.github.com/blog/yi-shi-wei-jing"/>
    <updated>2012-06-28T00:39:00+08:00</updated>
    <id>http://pishilong.github.com/blog/yi-shi-wei-jing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我记得”以史为镜”，因为一篇文章。</p>

<p>那是12年前，读初二的时候，当时有幸进入鲁迅文学院的少年作家班学习，在某一期的内部通讯上，看到一篇古怪题目的文章，叫《猫照镜》，详细的内容已经记不清了，但是记得他的写作手法有卡夫卡变形记的影子，用一个猫照镜这样的荒诞的而无意义的情景影射到了魏征身上，魏征劝谏唐太宗:以铜为镜可以正衣冠，以人为镜可以明得失，以史为镜可以知兴替。</p>

<p>家里不乏二月河写的历史小说，也有各类正史，野史，但是始终沉不下心。看到厚厚的一沓，总是有些心虚，尤其以前翻看资治通鉴时，看到一大堆的编年纪事，也觉得索然无味。</p>

<p>现在，努力地去在睡前用kindle去看《资治通鉴》，数月有余，只看了6%。看到汉武帝了。</p>

<p>总结起来，《资治通鉴》现在给我的感想就挺多了:</p>

<ol>
  <li>
    <p>博大精深。其中很多桥段，例如《触龙说赵太后》,《鸿门宴》,《谏逐客书》等，在看时，几乎都能背出来，但是现在去看才慢慢
体会到里面的智慧和精髓，回想以前摇头晃脑的背诵，多少感觉有些无意义，还不如把这功夫细心地去品读。不过这也是语文教育的通病，回想小学为了形式化的读书笔记，把各种不认识的词语作为优美词，把长句子抄下来，放到优美句里，就觉得好笑。这里,让我想起了高中的语文老师，张瑛，她讲课异常丰富多彩，入门三分，依然记得她讲触龙说赵太后时，还画出了碉堡和作战示意图，让我是真的领悟到了，迂回，侧面进攻的重要性。</p>
  </li>
  <li>
    <p>有些与中学学的历史相悖。例如焚书坑儒，记得初二学历史的时候，是把焚书坑儒和秦皇统一度量衡的大一统策略一起阐述的，映像中，是为了统一文化。但是在《资治通鉴》里，焚书不过是为了防止民众开化，而实行的愚民政策，而坑儒，也根本没有历史课上讲的惨烈，是有秦始皇原本尊敬尊敬的儒生，反过来嘲笑秦始皇，于是秦始皇就坑杀了200多个。这些东西也都无法去考证。</p>
  </li>
  <li>
    <p>为臣很艰辛。有人说看《资治通鉴》可以学到帝王之术，而我现在的感觉是，学到更多的是为臣的技巧。通篇大量地阐述各种人才，雄才，鬼才，如何劝谏，如何献策，如何说服帝王，协助帝王，成就自己。苏秦，张仪，一张嘴就能合纵连横，配六国相印。惊叹他们缜密的思维，和雄辩的口才。但也感慨，基本上大臣下场都很惨。要不功高盖主死得很惨，例如韩信，要不就是自己后来犯浑，李斯当初协助秦始皇
                                                                                                                 统一六国，无比厉害，但是后来，就战战栗栗，只为保住自己的丞相之位，唯唯诺诺，最终也被腰斩。
                                                                                                              时势造英雄，审时度势也是英雄的必备条件。不以无过为贤，而已改过为美。</p>
  </li>
  <li>
    <p>后宫确实不安宁，各种太后的势力祸乱人间。</p>
  </li>
</ol>

<p>看完汉武帝，就看《史记》，史记恰好讲到汉武帝元狩元年。</p>

<p>编年体到纪传体。都体会一下。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
